【環遊十國・壹】西藏 － 走近藏民 淺嚐藏文化

斷背兄弟終於申請到lihkg帳號，繼續分享旅行故事

長篇遊記，主要用書面語，有圖有少少影片，唔嫌棄就留個正皮。
只要有一位讀者睇落去，保証絕不爛尾

斷背兄弟初生之犢不畏虎，柯屎時萌生左一個大諗頭，就係由香港出發，陸路環遊冷門地區，留底腳毛同時亦留底年少輕狂嘅回憶。

由儲錢，招旅伴，籌劃路線，搞簽証，買裝備， 最終一女二男，三位香港廢青於2015年5月中出發， 歷時十個月遊走十國

整個路線有意又無意地避過左各國既最佳旅遊月份，有驚喜有遺憾

行程從香港起，向西遊，朝北走，往東進，回南歸，最後由北京回港

最短既國家逗留左一星期，最長既玩左兩個月 ， 完成一趟圍繞支那西北兜圈之旅

＊曾經係高登招過旅伴，都有幾位巴絲PM過，抱歉放左你地飛機，希望用遊記表示歉意

路線：香港 → 西藏 → 尼泊爾 → 印度 → 巴基斯坦 → 阿富汗尼斯坦 → 塔吉克斯坦 →吉爾吉斯斯坦 → 哈薩克斯坦 → 俄羅斯 → 蒙古 → 支那 → 香港

旅程中每個國家都發生過難忘既事，
西藏既高山搜救；
尼泊爾既農民生活；
印度既少左忽肉 ；
巴基斯坦既見報成名；
阿富汗既迷幻派對；
塔吉克既裸女溫泉 ；
吉爾吉斯既計「屎」炸彈；
哈薩克既禁室基情；
俄羅斯既險被老強 ；
蒙古既「食左耶魯妹隻豬………古力味花生」 ；
北京既海關捉人

一個又一個驚險既故事，今日重溫，斷背兄弟實在百感交集

決定寫下遊記同巴絲分享，唔嫌棄既可以畀個正評

唔講咁多，去圖！

西藏 －走近藏民，淺嚐藏文化

尼泊爾 － 探訪舊友，深入震央山區

印度 － 鐵路遊歷，體驗北印宗教共融

巴基斯坦 － 塵俗伊斯蘭 VS 無爭風之谷

阿富汗 － 戰爭間的貧與富

塔吉克 － 橫越蔥嶺，勇闖帕米爾

吉爾吉斯 － 意外收獲，中亞交友之旅

哈薩克 － 脫亞入歐，現代化中亞

俄羅斯 －冬天的冠軍，寒夜中求生（少甜）

蒙古 － 零下四十度，最冷的首都

北京 － 入關難，出關更難

資料重溫
下年到我

前言：

在香港社會，成年人離家出走是合法的，父母或子女都不需要為此負上任何刑事責任。

斷背兄弟離家外遊，美其名稱為見識世界，不少人卻認為是逃避現實，沒有腳踏實地做人。

畢業後短期工作賺取旅費，然後背上背囊，拍拍屁股，以銀行戶口僅餘的金錢去一些不知名或危險國家，一去就將近一年，是流浪還是尋找人生意義？

在別人眼中都沒有太大關係，個人得著是外人不能體會的，而且很多人對這種為夢想而衝動的行為不明白，也不理解。

回到香港社會後，這種長途旅行也許令很多人妒恨或恥笑，因為旅程既刺激且快樂，多少港奴對這種短暫的自由連想像也不敢。

畢竟黃子華的「魚蛋論」很有道理，在一個充滿怨恨，仇視廢青的社會，夢想是一種奢華，快樂是一種罪名。

斷背兄弟

大家好。我地係斷背兄弟，多多指教。

↑左起：阿寶(Heath Ledger）、念慈、一心(Jake Gyllenhaal）

阿寶(Heath Ledger），男，行年廿三，老大，爽快敢言，勇於嘗試，易於融入不同族群，打開友誼之門，遇敵時則開啟霸氣模式 ，捍衛團隊利益，經常教訓念慈

念慈，女，老二，團隊唯一女性加上英語流利，為團隊帶來不少方便好處，善用ukulele打破隔閡，但因被動及不懂自我保護而常受老大責備

一心(Jake Gyllenhaal），男，廿二，老么，跛佬，沉穩冷靜，緩和化解衝突，對各國文化背景略知一二，分析利弊後為團隊提出建議，但一次致命失誤改寫了整個下半段旅程

↑左起：阿寶、念慈、一心

三人相識於副學士生涯完結前，一趟尼泊爾義工之旅，令熱愛大自然 的三人結緣於群山國度。
回港後兩男投身社會大學，念慈繼續升學，不變的是三人風雨不改，每月總會相約於郊野 ，享受露營之樂，尋訪香港僅餘的勝景。

遊山玩水，賞月野炊，春來冬去，喬木仍舊，不知由何時起，斷背兄弟之名不逕而走。

(利申：跟李安電影《斷背山》中的GAY情無關，想睇HEHE遊記可以上一頁)

Lm

做到第一個

自膠 原來無巴搶左

2014年春夏之交，英皇道25-27 號景星商業中心一樓坐著兩位游完水的廢青，舔著白色屎狀食物，白汁在嘴角徐徐流下。

「香港既山水都就快去哂，不如出國見識下？」
「都好喎，我都想去次長時間旅行，做個backpacker」
「之前睇過ckqq騎驢車去喀什，好正，好想好似佢咁玩 」
「我地新手喎，不如騎馬算啦 」
「認真呀，之前有asso師兄踩單車去歐洲，最近又睇到有個丹尼爾踩緊單車去奧脫福，不如學佢地啦!」
「我都想，但我哩啲跛佬，一定唔夠力踩長途踩斜路，你載埋我得唔得？」
「咁簡簡單單做個backpacker都冇壞既，老實同你講吖一心，我想去阿富汗，點睇？ 」
「咪撚玩啦伍寶！你大我呀？ 洗唔洗玩到咁大呀！ 如果係就不如順路上埋去塔吉克，最近睇左套紀錄片， 好想去帕米爾高原！」
「就咁話啦，念慈出年畢業，問埋佢有冇性趣啦。」
「都得！咁首先要儲夠錢，然後又要⋯⋯⋯⋯ 」

隨後一趟超乎預期、驚喜重重的環遊大計應運而生。

斷背兄弟， 典型無知廢青，有著離家外闖決心，隨口說出連串大計，為此目的打拼年多， 計劃了大概行程便各自啟程，2015年5月，一女兩男分別帶上背包及三對爛鞋子，離家出走， 往後的發展造就成一趟十個月的奇妙旅程。

出發！

到你出發我去telegram睇live

支持

恥笑開始

到時求carry
好漫長嘅live

多謝球玉支持

只要有心 個個都係第一

耶

我去圖書館借左你本遊記黎睇

最尾入廠又係要恥笑

留名等你匈牙利遊記

萬事起頭難

如何「開頭」是長途旅行的首個難題， 一旦有了「開頭」，往後的難題自有時間去解答，而斷背兄弟的首個答案是三張由廣州開往拉薩的硬座火車票。

有了首個答案還不夠，一個答案又衍生出其他問題 ，裝備護照簽証行程旅費預算，解決以上問題前後花了兩個月時間。

*在此特別鳴謝郭藹明日香既BNO POST

由網上找資料然後親身去落實，到一切塵埃落定時，才驚覺背包的沉重。

重要物品：

＄CASH (每個人約有 $1000USD＋3500RMB＋$500HKD)＋ 銀聯卡
特區護照(內含尼泊爾，印度，巴基斯坦 簽証)
更新了的BNO
一疊証件副本，個人大頭照，保險單
40L－50L Backpack
洗衣袋
抵禦零下五度的衣服，睡袋
露營及行山用品
電子儀器 (Harddisk，萬用插頭，太陽能板，充電器，剃髮剷等)(好重 )
Gopro Hero 4 Black + 各種配件
Olympic Em-5
Sony PJ440 Handycam
行山鞋，休閒鞋，行山必備人字拖

如對任何旅資訊有疑問，歡迎查問，幫到手一定答

好酸

想問下睡袋你地用邊隻 無點留意裝備

都唔知點架

兩男用taobao廢野，戶外露營最多頂到 0度，唔建議
念慈用強國野 Black Ice 黑冰，價性比唔錯

途中識左個伊朗人，冬天踩單車去到俄羅斯蒙古，佢話個睡袋要頂到-40度

你參巧下，買名廠貴野應該都冇死

記得揀個合適嘅充絨量同蓬鬆度

出左發自然冇問題

朋友都係推薦黑冰 如果到時真係玩到冬天入去咁低溫嘅地方再買個好野 未出發已經洗左好多錢

留名

留明

i know that feel bro

途中做下買賣賺旅費

一心的任務

五月中的一個陰天，不冷不熱，但悶焗得不帶半點風。
一心比兩位同伴早兩天啟程，坐上直達廣州花都的直通巴，將一襲超deepV黑裙交還予一位俄妞 。

數年前，一心去到奧脫褔朝聖，首次以couchsurfer身份受人接待，在主人家的邀請下吸入第一口「420」，暢遊曼市，至今仍神往不已。
返港後決定要以主人家身份回饋couchsurfing社區一次，便接下了一個留宿三晚的請求。

俄妞 Margarita ， 人如其名，有著墨西哥的熱情，夏天的爽朗，卻沒有俄國的嗆辣。
數天以來相處時間不多。
白天，她是普通遊客，會去沙灘也會逛景點和購物；晚間，她化身派對動物，穿上性感戰衣配上一雙四吋高跟鞋，縱橫蘭桂芳。

偶有一晚她沒有活動，主動談起個人身世，得知她在俄國中南部小鎮成長，在莫斯科念大學。
由於俄國經濟不景，缺乏工作機會，便跟朋友一起到廣州，在夜店當公關，閒時在入住的公寓教授英語及鋼管舞，現正計劃移居香港。

三天的留宿過後，她在大清早沒有道別就離去，卻遺留下一條黑裙 ，行事出奇又帶點灑脫，就像她首次踏進家門後一樣，倒一杯水，吞下一粒優思明。

一場及時雨打破悶焗的天氣，雨水助直通巴高速駛至廣州。
雨停，一心與Magarita再次相見於花都的凱旋國際公寓 ，一輪寒喧問暖後歸還衣裳，便以couchsurfer身份住宿兩晚，等待斷背兄弟三人正式會合。

↑是次入住鋼管舞授課地

親切的粵語

強國老牌一線城市有四，除了北京上海，南方佔二，深圳及廣州。
深圳作為新生城市，文化根基薄弱，外省人大量侵入令人主客難分。
唯獨廣州部份本土派市民仍在對抗「北佬」，捍衛羊城文化 。

今次一心遊走於廣州街頭，刻意不用北方胡語溝通，要當一個粵語死硬派 。
首要任務是找尋快遞公司將損壞的太陽能充電板寄回工廠，為求方便，便去了凱旋國際公寓旁的凱旋沐足休閒會館，向女公關一問。

「唔該，想問下邊‧‧‧ 」
「你4點後再黎啦，技師未上班呀 。」
「其實我想問邊度有快遞可以寄野？ 」
「寄件呀，你4點返黎哩度啦，每日咁上下時間都有快遞車黎收件架。」
「好，唔該你 。」
「老闆，到時做返個保健吖，6點前有8折，228包埋波X 人 ，獨X鑽‧‧‧ 」
「……」

寄件一事未完成，改往肯德基醫肚。

「您好，欢迎光临 。」
「唔該，要一份新奧爾良雞翼，一個細薯條，一杯朱古力新地。」
「一份新奥尔良烤翅，一份薯条，一杯巧克力圣代，还有其他吗？」
「冇喇，乜你聽得明廣東話？」
「係呀，盛惠廿二個半。」
「原來仲識講 。」
「下一位这边来，您好，欢迎光临 。」

午膳後無所事事，去了大潤發百貨公司閒逛，適逢商場正進行歌唱比賽，一心駐足觀看。
除了少部份參賽者以強國歌曲參賽，其餘參賽者唱出多首粵語金曲，黃菲的約定， Beyond的喜歡你，送禮勤的月伴小夜曲，無一不是耳熟能詳的 。

整日遊盪，發覺廣州人的粵語咬字比香港人的更有力，更少懶音，更少中英混雜，用字遣詞也略有分別，可惜強國的教育機器一早將接近中原雅音的粵語定性為方言，廣州會說粵語的人口只會不斷減少。

共產黨一方面强調中華復興，一方面卻致力推普滅粵fuck ，其魔爪亦已一早伸延至香港，由數年前的普教中以至近期的殘體字，情況更見嚴峻 。

語言文字是一個民族的靈魂，港人要爭取自治，必不能失去文化根基。
香港本土意識及時抬頭 ，牽起一股新力量。
未來抗命的方式必越趨激烈，還望港人能為下一代守衛我城靈魂 。

↑商場的歌唱比賽

↑寄件任務完成

收刀的教訓

週末夜，三人於花都會合，在大排檔享用最後一餐粵菜作晚膳，
再到士多匆匆購入「化學頹食」，便趕緊回公寓的高床暖枕睡一趟。
次日一早，斷背兄弟在的士及地鐵上以一曲「無盡」壯行，浩蕩地前往廣州火車站。

火車站附近的餐廳種類繁多，大多數乘客均會於乘車前裹腹，
吃的是炸雞或兩餸飯盒，價廉，物美則成疑。
大部份人用餐過後便趕往車站，又或像斷背兄弟般，買飯盒上車慢用。

火車站外，是無數的商機，一班勇士身上掛滿不同顏色各種型號的危險「爆炸品」和電線，
冒著生命危險叫賣著「充電寶囉！已經充滿電的充電寶囉！XX元一個，XX元兩個！…」；
是吞雲吐霧的江湖地，一團團來自五湖四海的旅者攜同糧食與難以數清的大包行李，
吸入上車前最後一口戶外空氣；
是地上一個個露宿者的家，一群飄泊人士連帶他們的一二袋家當及僅有財富，
無奈地體驗著四海為家的浪客生涯。

車站內外人來人往，眾人忙著處理著行李。

中國火車站近年恐襲常生，「三一昆明」，「五六廣州」，還有不計其數的大小事件。

前往西藏的火車班次更成檢查焦點，行李檢查站順理成章地成為一個令三人大為緊張的地點。

排在接受檢查站的隊伍中，心虛，是此時三人的感受。

三個背包一個接一個地送上行李帶，由X-光機為它們拍上一照。

包中藏有的刀具大概也有雙位數，包括剪髮刀、卡片刀，
露營摺刀、萬用刀、急救用剪刀及水果刀等。
無論如何收藏，X-光機看得一清二楚。

背包從履帶上逐個吐出，安檢人員馬上喚來其中二人，要求打開背包，查看究竟。

「裡面是否有四張刀？」

「是…」

保安先是從一心背包內撿走了一張萬用刀，再從阿寶背包中收走三張刀。
由於摺刀被翻出，阿寶馬上被審問：「你帶上那麼多張刀是幹嘛了？我現在告訴你，你帶的摺刀屬於攻擊性武器，是違禁品，是要抓走的，現在給你們一個機會，來登記一下，我們會保留追究的權利，而刀呢，我們這邊充公，包裡還有沒有？」

登記表上不乏名字，想必安檢人員對每一個人都說上同一番說話。
部份刀具被充公，身份被登記，然而，人總算是沒事。
安檢人員為三人登記同時，也沒有一分鬆懈，將本份做好。

三人被警戒過後便到月台去，這時一心背包內還有一張Browning摺刀， 各人心裡不禁在想著到達拉薩站時事情發展又會怎樣。

最終能逃過數十個檢查關口，順利回到香港的刀，就只有這張，大家不妨買來徬身

出師未捷刀先死，刀具還未能發揮它們的功用，就已成為了第一批陣亡的勇士。
不過，再鋒利的刀終歸有生鏽的一天，刀劍乃身外物，它們仍能成為旅程的回憶。

硬座54小時之平原路段

火車站大樓外牆的大時鐘，提醒著三人為五十四小時的車程作好準備。
那繁忙的火車站，那人來人往的月台，那湖水綠色的火車，是旅程第一個挑戰，第一個考驗。

這趟火車硬座座位以票號為準，沒人可強佔，從長長的車廂中找對了座位，但身上的行李呢？
乘客站在座位上紮穩馬步，四處張望，為自己的行李在架上找一席位，一幕幕爭奪競賽於三人眼前上演。
只怪自己遲遲不登上火車，才須罝身這競賽。

為了整齊排列好行李，三人只好離開舒適的座位，配合乘客們，把各自的背包左推右拉， 井然有序的行李是競賽最佳的謝幕，乘客也開始停頓下來，等待著宣告火車發動的呼聲。

世人眼裡中國人都懂功夫，本以為這只是誤解，三人卻在這場競賽中看出一絲端倪。

開車還不足一小時，一股撲鼻而來的惡臭，令三人得到官能上的刺激。
江湖人士身上的體味，車廂本身的臭味、真正的咸魚味、從某人腳掌上傳出的咸魚味、 洗手間飄來的尿臭以及不同異味，種種氣味交錯混雜，創造了一個惡臭「天堂」。

阿寶是被選中的孩子，由於人有三急，只好朝九霄雲外走去。
洗手間門外已是九霄，關上門後便是九霄雲外了，
令人昏厥的氣味無孔不入，如何閉氣也是徙勞無功。

車廂屬公共空間，乘客不停霸佔旁邊的位罝，想讓長時間的旅途更舒適。
喧鬧聲從未間斷，一時爆發出孩童的吼叫，一時響起年輕人的歡樂笑聲，一時傳來中年人的高談闊論。
聆聽著旁邊乘客申訴著家事雜事，也算是冗長車程中的一點苦中作樂。

車廂小食車按時在狹窄的走廊中穿梭，嘴饞的乘客不忘購買零食，為自己的故事演講補充能量。

車廂中沒太多低頭族，盡是在享受相處的時光，或欣賞車外的景物。
有些時候，眾人會得到一段較安靜的時間。

每隔數十分鐘，拿著商品的叔叔嬸嬸，於車廂中遊走叫賣， 雖不及蘋果教父的產品介紹，但仍然不難吸引眾人目光。

↑左起：念慈、阿寶、一心

每個乘客的衛生情況不盡相同，但任何時候只見滿地煙蒂及瓜子殼。
三人一直坐著，眼看鄰座的叔叔花了一個多小時，終於將面前一包瓜子吃清光。
吃得起勁時，清清喉嚨，一抹濃痰由喉中降落至地面。

車廂內禁止吸煙，煙蒂不知從何而來，但需要吸煙的，總有他們的辦法。
就這樣，煙蒂、濃痰及瓜子殼理所當然地成為了地上的一部份。
車廂有清潔員按時打掃，出勤的速度遠不及乘客們製造垃圾的速度。

↑係你喇仆街，吐到成地都係fuck

打掃的務服員，辛苦了。

列車自正午始發於廣東，一直駛過青林綠野的華南，景色無甚變化。
倦疲一瞥，園田盡處紅霞一抹，山陵間隱現一彎新月，昏黃夕陽緩緩落下，才察覺已是晚飯時間。
眾乘客把握時間，拿出杯麵，趕往熱水供應處，泡一份簡單的晚餐，長途火車上的晚餐不用豐富，因為要盡量避免那個惡臭天堂。

三人徐徐完成了火車上的第一頓晚餐後，火車已駛至武漢， 下車吸一口華中的微涼空氣，便回到車廂。
火車再次搖曳前進，令人睡意漸濃，乘客們紛紛入睡，車廂靜了下來。

坐著實是難以入睡，有人便把外套佈在污穢的通道間，席地而睡。
有人靜默坐著，隨著夜幕低垂，時間把人帶進夢鄉，教人伏案而睡。
晚上的餘興節目開始上演，眾人成為奏樂者，合演出鼻鼾聲的多重奏，時而劇烈，時而低迴。

仔細留意著身邊的各種人和事物，三人清楚知道，這平原路段只是前往西藏的熱身。

一心

念慈

四川賭神

車廂中乘客眾多，遇到的人和事永遠充滿新鮮感。
賭神是於賭博一事上異常厲害的角色，而車上也有一位賭神。
坐在一心及阿寶對面的他來自四川，身旁是女朋友及兩位手下。

由於座位的設計是六人對坐及四人對坐，故手下只能站於走廊中。
從登上火車一刻，他已匆匆拿出一副撲克牌，於桌上開始四人的牌局，
一張張的錢幣從四人手上此起彼落，零食也遍佈桌上。

不久，他逐漸顯得不耐煩，女友及手下亦為他焦急起來。
連番要求二人與他們交換位置，為的是讓手下坐於對座，方便同坐及在桌上玩牌。
由於桌子是用作放置雜物、用餐及睡覺，三人和善堅拒。

面對拒絕，賭神以金錢作交換，再度失敗後，怒火令他紅都面哂，
女友向著他撒嬌一番，通紅的面額緩緩回復正常。
試問有誰不想有一位能陪伴左右，安撫自己的另一半呢？
還好一心及阿寶心中有著對方的位置，並不輸他人

手下從各個車廂來回走踱，十多分鐘後，帶著無助的表情回到他的身邊。
金錢並不能買得世上所有東西，至少此刻他買不到座位。

不知是公安還是車上的保安員，不時巡邏於車廂中。
有一次剛好碰著他們在玩撲克牌，望見桌上的金錢， 馬上呼喝眾人「你們在幹嘛！在賭錢！？身份證！」

眾人只好配合，賭神態度輕佻地遞上身份證，換來的當然是嚴厲的教訓，在公眾地方是禁止賭博的。
可是，教訓並沒有刻在他們的腦袋裡，眼看巡邏員離去，他們馬上重新開始賭局。
這次不同的是，他們心思慎密起來，在巡邏員到達前收好了撲克牌。

直至第二天，賭局仍然繼續。
由於車程漫長，一心及阿寶亦與他們聊上幾句，打發了一點時間。
就這樣，三人成為了賭局的旁觀者，一直看著賭神展示著自己無賴的牌品。
他並未從賭局中旗開得勝，但於逃避巡邏員的遊戲中已贏了。

直至第二天早上，他們於西安下車，留下了餘下的零食及撲克牌給三人，作為道別禮物。

推一推

苦中作樂

時間，成為了所有人的敵人。
五十四小時裡，苦悶，充斥著眾人的心裹。
第一夜凌晨，苦悶及時間已將睡意投向阿寶。

「仆街！喂！阿寶！唔得喇！幫手呀！毛巾！」

是在夢中聽見的說話？是誰在敲打阿寶的甜夢？

是一心。

阿寶張開雙眼，映入眼簾的，是平常冷靜的一心正抓著水管，束手無策，水正從水袋的管道流出。
阿寶頓時笑成淚人，含著淚遞上毛巾。

真相是一心用力過度，誤將止水閥轉了出來，水如泉湧。
水，瀟滿一地，成了一灘黑水；水，流到椅子和身上，濕透了一心。
從一心手上接過水管，阿寶重新接上止水閥，漏水事件告一段落，成為了短暫的趣事。

支持！more

時間，能帶來朋友，帶來歡樂。

由於每一站都有不同乘客上下車，身旁坐的，有時候也不同。
火車愈接近西藏，藏族的乘客也逐漸多起來。
第二天下午列車駛至蘭州，原來坐在三人旁邊的由四川賭神， 換成了一家三口的藏族家庭，還有來自遼寧的陳醫生及他來自湖北的攜程伙伴等。

三人不甘苦悶，與陳先生倆聊了大半天，話題從南到北，賞心樂事。
到他倆休息的時候，聊天的對象改成了那藏族家庭。
由於他們有一個剛出生不久的小孩，七個月大的次真拉姆，話題便圍繞著小孩，又聊到了藏族的文化等。

在西寧站轉過青藏鐵路的專用列車後，晚飯時間再次來臨，三人吃的已剩下不多。
藏叔察見三人那空蕩蕩的膠袋，馬上拿出了一堆食物，放在桌上，跟我們分享。
我們拿了兩個泡麵，藏叔又拿出一包自製豬腩肉，不住的往我們泡麵裡放。

吃著聊著，藏媽突然把嬰兒的頭塞進衣內，餵起母乳來。
如果這事在香港發生又會怎樣，要叫兩母子去那「九霄雲外」的洗手間用餐嗎？
母親為嬰孩哺乳，母愛油然而發，何必睥睨。

停了一會，藏叔突然說起香港歌曲，又馬上唱了起來。
經過幾遍聆聽後，我們勉強猜到是香港著名樂隊BEYOND的「真的愛你」，父母的愛真是無處不在。

泡麵的味道充斥著整個車廂，久久未散，吃過晚餐的乘客又開始熱鬧起來。
身後一班年輕人高聲的玩樂，突然間一位女孩走到了三人旁邊， 邀請了阿寶到她們那邊去，成為了她們的遊戲道具。

輸掉遊戲的一位要隨機從乘客中選一個，對著他唱上一曲， 阿寶便是被選中的一位，聆聽著一曲「拉薩歡迎你」。
列車到達西藏前的一晚，是艱苦車程中的一點快慰。

列車停下，到達了格爾木，時間約零晨一點半。
車內保持恆温，約二十一度，愈近拉薩，室外氣温愈低。

車箱中充斥着多天沒洗澡的人身上散發的體臭，加上尿味汗味混合成一種化學毒氣， 難得到站，我們再次出外呼吸新鮮空氣。

誰知一踏出車廂，呼吸的卻是抽糞車散發出的排泄物味道，但總算也是室外流動的空氣。
兩位勇士踏出外面一刻，身上只穿著一件T-shirt及一件風褸，與寒冷競賽。
藏叔向我們遞出一根香煙，我們拒絕了好意後，便回到車箱內，避免染上風寒。

時間，可以是敵人，也可以是朋友。你又會怎麼選？

吃不起的餐卡

西藏遐想

「世界上沒有一個地區像西藏那樣，有那麼多書和文章來介紹她；世界上沒有一個地區像西藏那樣，令人對她充滿遐想」
這是奧地利著名藏學家漢斯．福爾斯特教授對西藏的評價。

西藏是一個富有文化及宗教特色之地，從來是藏傳佛教傳承之寶貴聖地。
從前，沒有高樓，沒有公安，更沒有自治區。
從前，有達賴喇嘛，有轉世靈童，更有文化累積。
今天的西藏，不能跟往昔日相比。
斷背兄弟於出發前，各人心中對西藏了解程度各有參差，各自有一種遐想。

2006年7月1日，青藏鐵路正式全線通車，成為世上海拔最高的鐵路。
支那國聲稱這是改善西藏的「幸福線」，經濟，民生，社會，治安等從中得益。
但實際上，這條看似偉大，看似奇蹟的「幸福線」卻是令不少藏民及外國旅者擔心的雙面刃。

細看「幸福線」通車前後的遊記文集，不難發現青藏鐵路為大藏區帶來翻天覆地之巨變。
人口殖民，資源蠶食，軍區擴張，無一不是摧毀藏族文化的手段。
拉薩的變化速度更是令人擔憂，在網上看見一幀幀現代化的拉薩圖像，未起行已令人失望。
若還不趁現在有時間去一趟西藏牧區，一感「世界屋脊」壯美景象及民族氣息， 恐怕日後圖博文化將會盪然無存，又或只餘一軀空殼。

2010年年初，香港議會在建制議猿狎玩下過通了一條極昂貴的「支港幸福線」，
2016年，「幸福線」工程已嚴重超支，政府漠視民意強行追加撥款。
今日西藏，明日香港，有西藏作前車之鑑，可知一地兩檢有如引狼入室，如今議會未能將其煞停，香港之命休矣！

決定未來的高山症

前往西藏，其中一個影響未來旅程的因素，便是高山症。
每個人聊起西藏旅遊時，也會馬上想到這個問題。

晚膳完畢，車上的乘客說起話時，聲音愈來愈少。
不是因為長途車程顯得疲憊，是高海拔令人感覺不太舒服，耳朵不靈光，頭腦也不太靈活。

「現在海拔多少？好像有點暈，你有沒有？」

這問題不停徘徊在車廂中大部份乘客口中。
仔細的看，有些乘客變得目光呆滯，有些乘客的面色則慢慢紅了起來。
三人有些時候都有同樣徵狀，眼睛紅紅的，感覺想跳出來，思想變得呆滯，卻沒有特別在意。
海拔是慢慢上升的，身體只要慢慢適應，就好了。

火車愈來愈靜，而各人適應的方法便是睡覺， 睡覺使得腦部得到休息，身體也能在無意識下慢慢自我調節。

愈來愈多乘客睡著了，睡在座位下的人也愈來愈多。

這個時候，睡意也找到了三人，三人意識開始模糊起來。
阿寶去了洗手間，回來後己見藏叔整個身子躺在了座位上，只好蹲在地上；
一心也去了躺洗手間，點來後已見念慈已倒了在他的座上。

蹲，能令肛門括約肌舒展打開。
經過了近三十多小時的車程，吃的東西營養不足且不太健康，令腸胃積累了不少沼氣。
同時，在格爾木站下車稍作伸展時，高海拔也令肚內氣壓改變。

阿寶及一心頓成毒氣雙子，沼氣在蹲著的姿勢上得到機會連續不斷地的釋放。
睡在一心屁股後的一位乘客終於受不住攻擊，醒了過來。

高山症是一種會影響旅程的因素，處理不好更可能影響生命
﹝放屁，是為了抒緩高山症其中一種徵狀，卻影響了他人的睡眠……﹞ 9Up
若高山症徵狀嚴重的，只能吸氧，又或是馬上坐飛機回家去。

第三天早上，眾人仍是睡眼惺忪，但見窗外滿是白茫茫的可可西里荒野雪景， 不斷增加的藏族乘客，代表著列車已達青藏高

第三天早上，眾人仍是睡眼惺忪，但見窗外滿是白茫茫的可可西里荒野雪景，不斷增加的藏族乘客，代表著列車已達青藏高原無人區，外面的海拔也愈來愈高了。

火車上的小型音樂會

對於一個音樂人來說，音樂是他們的 靈魂，音樂是他們的生命，缺了則窒息。
對於一些普通人來說，音樂可能不是必要，音樂只是浮光掠影，可有也可無。

人，對音樂來說又是什麼呢？

阿寶的意見是傳播媒介；
一心的意見是 I am your father；
念慈的意見是知音人。
各有不同，你呢？

於香港，眾人於街道或地鐵上，都戴著耳機； 於青藏線上，戴耳機的乘客不多，但這不代表音樂並不存在。

從火車上，歡呼聲和談話聲都連連不斷，欠的只是音樂。
念慈帶來的UKULELE便成就了這故事，一場場迷你音樂會就此誕生。

由於念慈於出發前已開始學習這樂器，為免生疏及為旅程帶來歡樂，便帶上它，成為出走鞋子的伙伴。

念慈不時把玩起它來，又不時應列車上朋友的邀請，演奏幾曲，一心及阿寶亦有唱上幾句來。

每當它發出聲響，車廂上乘客便開始聚集起來，演唱會的聽眾便不斷累積。

「喜歡你，那雙眼動人，笑聲更迷人……」
甫奏起此曲，所有人不約而同又哼又唱。
及後交談時，得知熟悉這歌的不只限於中國大陸的人， 於西藏亦有藏語的版本，故年幼老少均懂得這歌。
一場完結，休息一會，馬上又第二場了。

連場的演唱會，為冗長沉悶的車程帶來歡樂；同時，連繫起不同種族甚至不同國家的心靈。

音樂，又曾經為你帶來一些難忘的經歷？

留名
我上次淨係由西寧23個鐘硬座入拉薩都好難頂，廣州去真係痴線

去西伯利亞應該-30度？
請問點著先會最暖
羽絨 fleece 加防風外套？

達陣

下午四時許，火車在轉眼間到達了西藏拉薩站，一個宏大的大堂就在眼前。
火車站大堂多是木色設計，加上採取日光照明，陽光照射到內，令其變得金碧輝煌。
大堂內乘客絡繹不絕，安檢人員與公安神情緊張地在其中穿梭，嚴密保護著站內安全。

刀，再次成為了三人的著眼點。
仔細觀察著四周安檢與檢查行李的過程，未見特別嚴格，三人便隨著人潮離開站去。

離開火車站時，乘客需於門口出示身份證，
出示回鄉證的及外國護照的都被帶走，往站外不遠處一間辦公室登記。

室內有數部沒有開的X-光機，一心一見，心又虛了 ，為保愛刀，便將背包留於辦公室外。
工作人員並沒有向旅客要求檢查行李，登記過後，馬上放行，整個過程只需十分鐘。

五十四小時火車硬座之旅結束，三人生還， 第一趟考驗順利渡過，
亦為三人往後要應付的長途車之旅打下了強穩的根基。

現在回想起整個旅程所坐過的長途車，這趟硬座火車之旅的艱苦程度連三甲也不入。

一路追緊

想問下用哂機咩鏡影相？好靚

其實唔難

-30係基本 有時會凍到-40，睇你彩數

會長時間留係戶外就講究少少，
頭：冷帽或羽絨帽
臉：有個罩會好D
上身：保暖內衣＋羽絨＋ fleece＋ 防風防水外套＋厚手套
下身：雪褲或保暖打底＋厚褲（唔會長時間留係戶外就唔洗雪褲）
鞋： 雪靴最好，或者厚襪＋厚底鞋

9UP下時間好快過，巴基斯坦長途車最難頂，仲要九死一生

靚景咋，唔識影相

Gopro hero4 black
olympus em5

哇 好想同巴打瘋狂去旅行
有無telegram比我問更多詳細

SkwMata

留名支持

多圖

之前好似睇到印度？加油

好想去

下年2017 grad 有冇人都想去啲好冷門既地方呀

有呀

從新出過呀

係呀，舊讀者要等等，我會䀆快打哂巴基斯坦，到時一次過出，唔洗斷下斷下

見到你個名就知啱嘴型多謝支持

其實唔多圖
靚相就更少

如欲查詢詳細旅遊資訊，可telegarm

窮撚冇乜錢，年輕就係本錢，唯有䀆力慳下交通費
其實阿寶腰骨有少少問題，54個鐘硬座真係攞命
好彩藏叔有良知，早上讓左個床位比阿寶訓左四粒鐘

問：其實硬座同床位爭幾多？

硬座：447 RMB 某月份仲有學生半價
硬卧：865-919 RMB
軟卧：1468 RMB

外賓住宿的體驗

西藏接待外賓政策，是要求每位外國旅客跟導賞團，並入住已登記的涉外酒店。
香港人免去了跟團的規定，但還是要入住涉外酒店，此政策為三人帶來了一些不便。

車站外，都是持槍持棍的公安，不時向一些旅客查看證件。
登記後，往不遠處走去，是一個巴士站，叫售的士服務的人不少。
當地的巴士收費都是一元，相當便宜。
找到了對的巴士，三人便往從網絡上查到的便宜旅館去。

乘客不多，亦沒有人在聊天，有的在低著頭玩電話。
一心找個位置坐著，與旁邊一位大嬸談上話來，車上頓時多了一點不同。
人，是群居動物，即使如何戴上面具，戴上怎樣的面具， 也不可能避免接觸其他人，當然隱居山中的少數例子也可以對這理解摑上一巴。
人與人之間的關係十分微妙，你我素不相識，這一時間交錯在這狹小空間，也會產生出火花。

穿梭到橫街小巷，四處都是酒店、餐館及賓館，要找到一間心宜的看是不難。
走進了旅館，麻雀雖小，五臟俱全，而且十人房是空的。
與旅館職員寒喧幾句，往外找吃的去，不難找。
高原首頓晚餐吃一點簡單的，不要讓胃部有太多重負荷。

街道上行人不多，旅客也少得出奇，大概是地理位置遠離景點吧。
甫踏進門口，親善的老闆忽然要求我們撤退，他說剛才公安突擊檢查！
其實是怕被同行「篤灰」吧。
當時大約是晚上十一點，為免老闆難為，再沮喪亦無補於事，
三人只好作出妥協，重新收拾後便起行四出尋找涉外旅館。
(拉薩便宜的旅館很多，便宜的涉外旅館比較少)

簡單來說，外賓住宿政策指對招待外地遊客住宿有一種特別的設定
凡是中國以外的遊客，均需住進特定酒店或旅館。
綜合不同旅館老闆和職員的不同解釋，
特定旅館即是持有接收外賓許可牌照的地方才能招待外賓(如平措、東措等)，
否則將惹上麻煩，小至罰款，大至吊銷執業牌照，列入黑名單。
取得牌照則需與當地公安局聯絡交涉並支付牌照費，維持牌照則需每年持續「送禮」。
外賓住宿時，則需登記客人資料，方便公安局查看。

不同旅館都各持不同意見，有的願意承擔風險，大部份的卻不。
走訪了很多間，均吃閉門羹。

幸運的是，遇到的職員都樂意幫忙，不停致電相熟行家及朋友，看有否能收留三人的地方。
結果是由其中一位老闆送三人登上的士，前往青年路一間持接收外賓許可牌照的旅舍去。
直至將近深夜，三人終於成功找得住宿地，吉雪卧塘。

旅程中，需要的是準備、隨機應變的意識、樂觀的心態，
特別的是一種不能由自身決定的因素──運氣。

應對外賓住宿政策，是背著沉重的心情、被趕走的失落、肥大的背包，於黑夜中成為迷途的羔羊。

「錢能解決的就不是問題」，但我們錢不太多， 本來是十五元一床的住宿，現在卻換了一間四十元的， 這樣花費下去，哪裡會是終點站???

不緊要，車到山前必有路，船到橋頭自然直，總能夠找到出路的

初夜，初明

晚上在四人間，翻開背包，平靜心情， 看著窗外已關閉的店舖，終於真正抵達旅程的第一站，西藏。
晚上的街道沒有了人流，沒有了熱鬧。
冷空氣，伴著寒風，佔據了西藏每一個角落。

職員熱心的叮囑，來到高海拔的西藏，千萬不能馬上洗澡，
否則容易惹上感冒，隨時會左右生命。
同時，應在市區待上幾天，讓身體適應海拔高度，以免患上高山症。
可是，歌唱聲及花灑聲，成為了三人的答案， 高山症不是問題，對存在的它視而不見才是問題。

晚上，走廊上的燈，時亮時熄。
印第安的面具，戰士的鐵盔甲，動物的頭部標本，帶來了緊張刺激的氣氛。
走廊不時有一位女士，摸著牆壁，走來走去，從不說話。
當她用過洗手間時，蹲廁內總會留下一點發出強烈氣味的東西，
後來才知道是旅舍中的失明按摩技師，就住在我們旁邊的房間。

夜深，頭部隱約傳來暈眩感，
是對身體作警示？
是對洗澡的懲罰？
這裡沒有懲教處女職員，無人上來給一個教訓，也別自作多情。
睡覺，是最適當的應對方法。

早晨，於睡眠中流逝了，再也找不回來。
火車上積累的疲累，令我們一睡便是十多小時，起床已是二時。
鼻鼾聲才剛打住，肚子又開始傳出聲音來。
三時的陽光從窗簾縫隙中偷偷走進來，催促著三人馬上出門。
走吧，迎接第一天西藏的太陽。

兄弟茶館

走到西藏隨處可見的甜茶館，門前是藏式繡布。
掀開門簾，是簡潔的休憩場所。
茶館內木色的設計，令人感覺平靜舒適。
數張木桌排列在兩旁，桌上放著一個煙灰缸。
老闆娘為於桌上點燃一支藏香。

由於藏香用於藏傳佛教儀式，是西藏文化必不缺少的一環，
故那獨有的香氣彌漫著，令室內頓時增添一點宗教色彩。
牆上掛著一張嬰兒的大海報，又有不少佛教裝飾及照片等。
木櫃上是一個個整齊排好的茶壺及杯子。
店內可見只有一位小孩，一見滿桌放滿電子器材，不忙懷著好奇心，拿起把玩。

孩子媽媽從廚房內走出來，一兩句話想喚走小孩，卻不管用。
下過單後，她回到廚房準備，小孩繼續玩起新玩具。
得到連番教授下，他拿著攝影機，步向媽媽，為自己的拍攝生活寫上了一頁。
這刻他拿著攝影機，無人能說準這會否成就他的將來，他朝可能是一位大導演。

他，是西藏第一個白天遇上的故事。
在兄弟茶館「打躉」的一個下午，吃了藏面和包，淺嚐甜茶，跟小孩子打打玩玩， 活像一個本地人在店裡蹓躂閒聊著，
回想一星期前在香港，像這一頓悠閒的下午茶，簡直是奢侈。

首碗藏麪，雖然便宜，但要2-3碗才飽肚

十個月

好正
幾時先到我

下次去十年

有d野唔趁早做只會後悔，將來亦無呢種青春熱血。
唔想變成一個只識跟隨機械式生活既年青人，空談夢想，無力實踐。

旅行成為職業 令人響往

去搵你放牧 耕田

多左個一字喎

念

r

交錯的路口不絕，交通燈也叫過不停，行人及車輛都遵循著交通規則，有條不紊。
前往布達拉宮的道路上，「啪、啪、啪」的聲音響過不斷。
離宮愈近，啪啪聲愈多愈響 。
地上開始出現一個個穿著民族服飾的佛教徒，五體投地，一步一拜 ，往宮裡走去。

磕長頭，於藏傳佛教中，是對佛的虔誠表現。
有的教徒取原地磕長頭，有的取行走磕長頭；有的磕長途，有的磕短途；有的戴著護具，有的隨意穿上一點衣服；有的教徒口中念經，有的心中讀經。
藏族佛教教徒相信磕長頭是虔誠表現，也同時是修行的一種方式。

每個人手中都拿著一樣東西，有一根小木棒，有一塊小破布，也有一個水瓶蓋。
每拜一下，便把手中東西往手的盡頭推去，放在地上，站起來時，先舉起手合掌一次，再把手放於胸前，走去撿起那東西，再開始新一次跪拜。
那東西是什麼不重要，目的就是不讓自己的跪拜距離超過一個身位。
當然，在西藏的街道上，看到跪拜的方式，略有不同，但大同小異。

有些人拜的頭破血流 ，有些人拜的衣穿褲破。
他們穿的不同，拜的方式不同。
從外人眼裡，可能看不透到底哪是真哪是假。
無論外人怎麼看，他們都不執著於繁文縟節。
總之，心中有佛，便是真理 。

你，可能有自己的宗教信念，可能信佛的真諦，也可能相信阿拉的真言。
反正你相信的東西，儘管相信。

美國民權運動領袖馬丁路德金 ，說過「我有一個夢想。」

往後，他做的事與說的話，對全世界影響甚大。
信念，在人生中給你一道光明，為你帶來一顆向目標前進的奮鬥心 。
這簡單的道理，能應用在任何人身上，而三人的共同信念就是「破執」、「放空」。

曾經學過一句佛語：心迷法華轉，心悟轉法華。
意思是你的心仍迷茫於生活中的話，只會受環境影響；相反，如果你已經覺悟了，環境就隨你而轉。

有沒有道理隨你而立，反正也只是一句話而已，對嗎 ？

用m版 難用到仆街 手殘打錯就將錯就錯

我要肥媽啊

打緊巴基，打哂先出

do you have Telegram

you are hot

支持!!!!!!上次睇到印度

Olympus OM-D E-M5
12-50mm Lens
出發前一個月買的二手野
$2800送多個12mm鏡餅
新手黎講好夠用，又防塵防雨水

多謝支持，今次記得睇哂佢

失去靈魂的搖錢樹

從車窗外望見眾多佛塔廟宇，心中生出一個想法，久久不散。
至目前，仍故舊不變。

遠望過去，是一座宏偉的世界文化遺產 ，盛載著大大小小的歷史故事；漫步過去，是一個熱門的西藏旅遊勝地，每天都收取著成千上萬的門票價錢。

這裡，是布達拉宮 。

布達拉宮，座落於海拔3700米的紅色山峰上，是世界上最高的古建築之一，被冠名「世界屋脊的明珠」。從前吐蕃王朝的藏王松贊干布，為迎娶唐朝的文成公主，興建了這座愛情宮殿 ，成就了一段豪華的愛情故事。

在布達拉宮下的龍王潭，白鴿在空中低飛 ，鴨子在暢游湖泊。
艷陽照射，湖面成了一面鏡子，映照藍天翠林，大自然感覺瞬間被放大。

湖上偶爾的漣漪不知從何而來，給這景致添加了一種神秘色彩。
湖邊滿佈地攤，擺賣著佛珠和轉經輪，還有悉數與佛教有關連的物品。

往前走，幾隻大狗小狗黑狗黃狗流浪狗 ，躺於地上享受著日光浴，藏民一個接一個轉動著寺外的轉經輪。
軍裝的影子與各人的影子融為一體，像是在表達著分離不可 。

一位老態龍鍾的大叔，眼神讓人感到久經滄桑，而他正堅持著將停了下來的經輪一一重新轉動，像是展示著鍥而不捨的精神 。

從前，它為愛情，為宗教付出無數；當下，它成為了旅遊業的賺錢機器 。
一支中國國旗直立在布達拉宮的正中，另一支則直立在對面廣場的邊上，成了每張照片的一部份fuck fuck fuck 。

圍著布達拉宮走，隨處可見手持佛珠，轉動手中法器或是跪拜著的佛教徒及喇嘛，懷著誠心向佛的靈魂，獻出光陰 。同一地方，放眼可見數之不盡的旅行社。

三人旅客的身份為各職員帶來無限商機，也為三人帶來一堆名片。旅行服務的介紹，蓋過了經文的朗誦聲fuck 。

曾經一個富有文化、宗教及歷史色彩之神聖地，如今被無情的滅聲了 。

佛是無常？

到底，沒有達賴喇嘛主持的布達拉宮，在藏民心裡又代表什麼？

登上天台，三人的目光投射向布達拉宮 。一輪彩光投射過後，漆黑天際下的布宮森寒得像一副骨頭，了無生機，像是不想再受眾生凡塵騷擾。

菩提本無樹，明鏡亦非台。
本來無一物，何處惹塵埃。── 引用自六祖慧能一偈

布達拉宮的晚上

夜色漸濃，太陽月亮開始交替，閒遊布達拉宮的一天步入尾聲。
走在旁邊的公園，三人焦點移到肚皮上，是時候填飽肚子了。

尋覓著晚餐地點時，身邊不時有人帶著寵物散步，其中一位便是來自西安的邊大哥與他的小狗托尼。
他於西藏服兵役，已退役並於西藏定居下來，女兒在內地居住。
由於邊大哥久居西藏，必然對此地了解多於三人，三人便停了下來向邊大哥了解西藏的一些事情。

↑一心，念慈，老邊，寶

西藏每個月都有不少節日，很多藏民均會誠心膜拜，更於當天吃素。
昨天晚上三人於餐館吃飯時，就看見一位老婦人要求吃素， 更向餐館職員查問湯底材料，確保整份餐膳是全素。

同一時間，西藏餐館多有蒼蠅，沒有人會理會牠們。
阿寶與二人聊起功夫，便試著用手捉其中一隻，誰知一試便成 ，看來武功真的隨處可練。

說著笑，三人覺得由於大部分藏民不殺生，故蒼蠅對人早已視為無物， 練成不怕人的心態，被捉時才毫無反應。

流浪狗則是由西藏拉薩市處理，於街上搜捕得來的狗隻，會集中收留在一流浪狗收養中心。
由於西藏信奉佛教，故不會將狗隻處死，由該機構一直供養。
阿寶家中飼有兩狗，故聊起狗隻時，份外投契，
希望有心飼養寵物的人不要圖一時快感或胡亂拋棄狗隻，令流浪狗數目日增。

布達拉宮的色彩，從白天的藍白，漸變成橘黃色。
沉默的古建築，於那漸變色彩下，份外絢麗優美。
邊大哥說，晚上的布達拉宮更迷人，推介我們需於晚上再臨布宮，欣賞夜景。
又向三人提供平宜餐館的推介後，便帶著托尼離開了。

裹腹後，往四周打算尋找更便宜的住宿地點，
熟悉的廣東歌曲從一水果店傳入耳窩， 開啟了三人的喉嚨，唱和起來。
經過神力時代廣場，回到旅店休息，結束西藏第一天。

載客三輪車

香港，以往是一個小漁村，水上人家四海為家，浪蕩飄搖；人力車則成為我城人民的陸上行舟。
網上消息人士指，我城第一輛人力車於19世紀末從日本傳入， 當時政府規定公共人力車必須漆成黃色，「黃包車」自此穿梭於我城橫街豎巷，成為港人的主要交通工具。

消息人士又指出，20世紀末，汽車開始發達，人力車為港人服務短短一世紀便成為歷史， 但人力車永遠與香港留著一絲連繫，成為我城文化特色之一。

隨年漸長，香港從漁村變成現今一國際金融中心，於世界佔一席位。
人力車被取代，風光不再。
身為偽澳門人的一份子，阿寶每年總會往澳門去，探望四方親友。

每次抵達港澳碼頭，一輛輛人力車停泊在外，等待著熱愛它們的靈魂
。
至今，澳門仍留有人力車文化，但取代其碼頭外位置的，是一個個迎接前往賭場的鱉。
比較港澳，人力車仍然在拉薩市街上燃燒著它的靈魂，為市民服務。

早晨，阿寶與一心締造了一個笑話。
匆匆出門，二人竟然忘記換鞋，穿著旅館的懶佬拖鞋，往街上走。

↑兩個柒頭未訓醒

處理完電話數據，便忙於尋找登山用的氣罐。

格價過後，嘴饞的三人又試了街上的小販檔，是那甜美天然的蜂蜜。

小販檔，生活在大城小鎮，沒有破壞市民生活 ，沒有破壞社會秩序，

為人們帶來歡樂 、美味及人情 ，更為社會帶來一種夜生活文化，為城市服務。

值得一提的是，拉薩市的小販檔沒有被黑衣管理員圍堵，也沒有被趕盡殺絕。

試過蜂蜜，四處找尋景點去，及查詢往下一站尼泊爾的航空消息。

西藏博物館是日閉館fuck ，圖書館裝潢中 ，本是其中一處機票查詢地的江蘇東路22路卻變成了一面牆，

可說是處處碰壁，連吃悶棍。

↑係裝修緊既圖書館前睇下書先

↑江蘇東路22號

忙碌地走著，走進了一間看似價格便宜的餐館，三人點了一份魚香肉絲炒飯和餃子。

旁邊店員堆砌著四方城，沒有番子，沒有九的筒索萬。

門外一位大叔拉著那滿裝波鞋的木頭車，一不為意，車子因過重，整輛向後半翻，差一點便釀成交通意

忙碌過後，從馬路邊揚手，人力車馬上駛至，議價不果 ，三人只好跟停泊在路邊的司機查看。

他抽著煙，不太講話，議好價便走了。

↑黃昏時坐人力車別有一番韻味

司機先生的背影，沒什麼特別。
身上穿著的制服，是一件綠色的背心及一頂牛仔帽， 背上「為您服務」四字，更附有他的司機號碼221號及督導電話。
那一雙帆布鞋，使勁踏著腳踏，人力車便動L起來。

他說，第一下永遠是最辛苦的。

街道四周的景色，繞過他的背後，又剎那飛向三人後方，那是一種特別的安全感。
他不時張望人力車兩輪，以便順利行走於汽車之間。
駛在馬路上，汽車比他走得快，他只好小心翼翼地環視周圍。

從車上擠著，由靜靜迎著風，至唱起英國唱作歌手Passenger的Let Her Go， 再到與司機先生對話，是一個循序漸進的過程。

高歌時，終於令他展現笑容 ，對攝影機好奇起來。
直至下車，都是一個完整愉悅的故事。
這是三人與人力車的記憶。

↑司機唔該！時代廣場有落

現在，香港的人力車已成歷史，但新巴推出「人力車觀光巴士」，
打著人力車的旗號，吃著人力車的老本，稱作乘客彷彿置身人力車上，穿梭古今。

當然，真正的人力車與其不能相提並論。

有人覺得它老套，欲去舊迎新#bad# ；有人覺得它古色古香，風韻猶存。#good2#
到底是念舊，抑或保守，孰是孰非，難以明瞭。

事實是，人力車曾是香港本土特色，無可否認。

好正 好想去但無人陪

男定女呀
女就等收pm（好似未有pm功能）
男既同斷背兄弟去

屌 我係男人婆

I b

I'm looking for buddies

r多幾條友

出發要趁早

我今年2017 Grade Telegram King Ho ng Ho

sure
venus0427

有d相高登果時冇既

點解可以咁有勇氣

咁先引到舊讀者重睇

咁我再改多d先

你tg? 但有無多d人想去?

阿寶

辭職果下，你會諗屋企，又會諗將來，只能夠講要犧牲小小。
幸福既係身邊都不乏開明思想既人，父母更加無反對

生活中找不到答案的時候，就獨自再出去看看這個世界吧！
因為一句所以我決定辭職

偶象

色拉映眾生(一)

掀開窗簾，太陽高掛 ，熾熱的陽光令人從睡夢趕回現實。旅程第七天來臨，是日計劃走上拉薩市郊的四千多米小山，試驗各人身體對高原的適應性，為未來的四天徒步作準備。

窗外怡人的景緻令人心曠神怡，藍天白雲，面前沒有高樓 ，一幢幢與樹木整齊排列的房子，及一塊塊安置在屋頂的太陽能供電板。

時鐘顯示著九時正，預備好行裝，整理好房間，斷背兄弟往色拉寺出發。吃過了蒸餃和菜肉包，喝上一杯熱豆漿，三人前往巴士站。

身在異地，到處都是景色。
巴士上，幾乎每個座位上都是藏民。
有一位頭戴頭巾的大叔凝視著鏡頭，沒有展出一絲笑容，到底他心中在想什麼呢？

一位媽媽閉著雙眼休息，嬰兒窩在她的懷內，酣睡著。
街外人力車來來往往，路邊有幾個大叔大嬸站成一列，等待著過馬路，身上的民族服式為他們與等交通燈形成一種時代與傳統的感衝擊 。

下車後，三人望見馬路上上演著野外露出和打真軍一幕性畫面 。前方四腿向地，後方按著前方，盡顯男性雄風。

無論在港在外，相信不少人均目擊過這類場面，沒多驚奇。

巴打你用咩gear影相
同埋你點執相
啲相睇到我就射

從總站往色拉寺走去，眾多藏民笑著，不時更揮手打招呼。
幾個小孩在寺外大操場踢著足球，追跑著。
望上天際，雲層積聚，似將風雲色變。

藏民進寺免費，遊客則需買票。
混在一堆藏民中，三人欲逃過買票。
售票處標示著當天沒有辯經，售票員在旁邊抽著煙，仔細留意每位遊人。

「來這兒買票！ 」告訴三人失敗了 ，只好往另一方向走去 。

沿著圍牆走，到了寺廟不遠處。
那兒，有一口井。
旁邊的大叔說著：「有名的，喝吧。 」

三人喝上數瓢，井水真的清甜。
井旁的山不高但陡峭，嶙峋怪石之間滿佈紫色花瓣的植物。
微微雨點降下，飄落在挑戰山坡失敗的三人頭上。

喇嘛每每經過，像提示著所有人西藏是藏傳佛教聖地；公安四面八方，像警戒著眾人強國已在此插旗 。

這種強烈對比，到處皆是。

山下的狗嬰兒成為了旁觀者，沒有吃著花生，取而代之，吃著一隻麻雀屍體，津津有味。

新手唔識影相，只係個景靚，同埋靚相得好少，唔好有期望

Olympus OM-D E-M5
12-50mm Lens
出發前一個月買的二手野
$2800送多個12mm鏡餅 新手黎講好夠用，又防塵防雨水

Gopro hero4 Black

執相用Lightroom，新手第一次用，自己摸索下用基本功能咋

色拉映眾生(二)

圍牆將寺廟保護得宜，風雨的侵蝕止於牆內。
沿著牆，一名大嬸沒有留意四周，掀起裙子 ，往渠裡送上一堆新鮮熱辣的大便。
不遠處的渠裡，躺著一隻小狗，避開眾多大便，休息著 。
經過她，又到了一條樓梯。

「轉」，乃藏民生活一部份。轉山、轉經輪、轉湖以及轉世，都是對藏傳佛教之信念。
有人攜老扶幼，有人全家上下，有人隻身上路，所有人都帶著誠心禮佛的心態。
「轉」是修行一種，藏民相信「轉」能洗脫罪孽。

色拉寺旁的山，不乏轉山者。
跟著樓梯走，只見人人往反方向走，三人始覺轉錯方向了。
一直又跟著一家人走，五顏六色的石頭成為了他們膜拜的對象 。

那些石頭，都被以彩色，用藏文繪寫上觀世音菩薩六字大明咒「ॐ मणिपद्मे हूं」，發音為「 唵嘛呢叭咪吽」
。有時候，他們頭貼石頭，閉眼唸著一些說話，大概就是六字大明咒吧。

唵嘛呢叭咪吽，「唵」是身體，「嘛呢」是蓮花，「叭咪」是保持，「吽」是心意。
淨空法師曾解說此話意思保持身心像蓮花一樣 。

「蓮花出污泥而不染，蓮花的根長在泥裡面，泥土代表六道；莖在水中間，那個水代表四聖法-界；花開在水面上，水面上是一真法界，表這個意思。‧‧‧‧‧‧叫我念，常常想，就是說保持自己的-身心常常像蓮花一樣，染淨都不染。泥土是六道，水是四聖法界，聲聞、緣覺、菩薩、佛，-花開在上面就超越十法界，染淨都要放下。」

走過了一堆石頭，路變得大，景變得開揚。
繞過了一隻隻在路上休息的牛，跟著那一家人，爬上了一大石，繼續往前。

他們表示自己是回家去，同時好奇三人到底往哪去 。

原來三人是跟錯了，受他們指示，再度往前走。

一名喇嘛經過，叮囑三人要小心一種植物 。
那植物遍山盡是，帶刺，令人容易被割傷。

走著走著，到達了山腰，主要道路成了一堆小路。
望向山頂，這麼近，那麼遠。

幾名小孩與蜥蝪，飛簷走壁，在亂石間展開追逐。
小孩表示他們不時到此，有時會捉上幾隻作玩具 。

三人未能到頂，只能坐下憩息。
背包上的糧食剩下一件蛋糕，一心將一件拋向他們以示好，他們隨即分甘同味。
友情，是一種甜蜜 。

雲已飄遠，藍天再現，山下景致，盡收眼內。
山下，兩名喇嘛並肩而行，一群小孩踢著足球。

村莊，被群山圍著。

紅色的一面面強國旗插在每家屋外，萬綠叢中多點紅，令美景失色不少 。

圍牆即使如何保護寺廟，免受大自然侵蝕，也避不過強國的步步進逼。
日月如梭，斗轉星移，不用參照歷史，亦可知西藏及其人民的一生，只因色拉寺內外已成一縮影 。

閒雲潭影日悠悠，物換星移幾度秋。
人生沒多少個十年，以自己的方式活得轟轟烈烈吧 。
三人不再留戀色拉寺，決定往遠方山廟去。

屌你又有新相用7+睇相靚過5s好多

屌你真係承蒙厚愛

甜茶

別過色拉寺，三人決定往地圖上不遠處的曲桑地帶去，一探附近的寺廟。
五時有多，三人再次歇息於街邊一間甜茶館，品嚐上一杯西藏甜茶 。

西藏甜茶，有上百年歷史，是西藏飲食文化特色之一。
於網上找查，不難找到關於西藏茶的歷史。
有說時於藏族王松贊干布統治西藏，他迎娶了尼泊爾赤尊公主及唐朝文成公主，令茶文化始於西藏興起，再於英國人入侵西藏時，將奶加入茶的飲法帶入，隨年華而長，成為了西藏人生活中不可缺少的一部份 。

甜茶，用紅茶、牛奶及白糖等調制，每家甜茶館均有自己的調制要訣，甜度各有不同。
甜茶屬西藏地道飲食之一，是三五知己聚會時必點之物。

以往甜茶以杯計算，現在則以磅計算，大多是1至3磅，更有的是5磅，以保溫茶壺盛載。
一壺1磅的甜茶，大概能盛滿六至八杯。

西藏的甜茶館隨處可見，是藏民生活的軸心部分，一杯在手，幾番消磨。
老光明茶館、瑪吉阿米茶館及崗瓊甜茶館都屬於拉薩的百年老字號，上年紀的藏民每天於茶館都會喝上幾杯。

過往，茶館只有數間；現在，家庭式小店可說是像香港的茶餐廳一樣，總有一間在你附近 。
館內，不止有甜茶，有藏麵及酥油茶等其他藏式食品，藏民於館內聊天賭博，可消磨上一整天。

茶館內外可見到另一種西藏文化，藏式賭博。
這種賭博玩意，是一種藏語發音「繞糾」的骰子遊戲，以碗搖骰，用蓋有地毯或地板上，籌碼為貝殼。
每次搖骰後，發出一聲「YES 」或是「DADADADA」，氣勢磅礡。
至於賭博原理，三人雖常見，但還未能理解清楚??? 。

此行常受到青旅遊人邀請一起到訪百年甜茶老店，但三人未有刻意跟隨，反而是到街邊小店光顧，雖然歷史感淡薄，但也能體驗地道的人情味。

喝茶時，三人與鄰桌藏叔藏嬸交流一下。
語言不通，從來也不是障礙，溝通的重點在乎心意及感受 。

donald852

誠召2017年畢業既巴絲、又或者五、六、七同八月得閑既，又想去冷門地方既你一齊傾下

hi nigga

Grad左幾年參加唔到 但推薦大家2017去astana
佢地下年有world expo

Astana 冬天凍到仆街
新興首都規劃幾好，似歐洲

西藏d奶茶好飲定香港奶茶好飲

西藏較重奶味，香港茶味突出D，印巴多左香料味，分早午晚咁飲就岩

冷門的帕邦卡寺

齊齊哈爾低音歌手趙鵬的歌曲「三百六十五里路」中，幾句歌詞「我那萬丈的雄心，從來沒有消失過，即使時光漸去依然執著，自從離鄉背井已過了多少，三百六十五日」類似於夢想者的理念。

無論走過多少路，時光流逝多少，那心中的雄心，從未消失 。股乳有云：「人生如果沒有理想，同一條鹹魚有何分別？」

三年前，阿寶與一心計劃離家出走，遊歷多國，心中帶的正是一個信念 。
二人身邊不乏勸阻路人甲乙，「安安穩穩揾份工做算把啦 」、「去得成先算啦 」、「你去哩啲地方，唔危險咩？諗下你屋企人啦，如果你死左邊個養你老豆老母呀？ 」及「嘩，錢都未揾到就學人環遊世界呀？ 」等等說話不絕傳入耳中。

縱然明白多是出於關心，然而，兩人心裡想的只有一件事情，「我有我的夢想。」
試問一個正值壯年的年輕人，有誰不曾想過一個遙不可及的夢想？即使受盡身邊眾人反對，三人未有退縮。

對的，一個人步入社會，責任日漸積累。
盡快儲錢、買樓、組織家庭及養家等等因素，成為了每個人的職責。這種角色定型，到底是誰灌輸於人的思想層上？
對的，反對的聲音不絕，說我們自私的更不計其數。
對的，你可能要放棄一些事物，或是被唾罵自私無理。
然而，你必須作出抉擇，並且負擔。

不知何時，人們不再追尋自己的理想。
更不知何時，人們視買得一個二三百尺的牢房為理想 。
該追尋的，到底是社會附加予你的責任，還是藏於心底那世人覺得無稽的想法？
在香港這個彈丸之地的種種壓迫，令三人更義無反顧地勇往直前，探索更多地方。

向著曲桑地域走去，三人走的是漫長且不見目的地的路。
彎彎曲曲的道路，像是在阻撓著邁向前方的三人。
愈往高處走，呼吸顯得愈困難。
三人互相勉勵，互相扶持 ，最後，抵達那近在咫尺的帕邦卡寺。

帕邦卡寺，不是熱門的旅遊地，只是一個小小的寺廟，需頂著烈日，走過迂迴曲折的路，方可到達。

將到帕邦卡寺，一班小孩站在寺外大叫。
沒有句子，只是亂叫一通。
三人將那當是小小的鼓勵，挺起胸膛，走過去。
直至面對那群小孩，三人只是放懷大笑 。

小孩，爭著玩著那些拍攝工具，忙得不可開交。
由他們帶領下，三人走進目的地，參觀那帕邦卡寺 。

進寺不准穿鞋，不准拍攝。
寺內喇嘛不多，一些婦人在編織著一些東西。
一尊尊佛像在高高的枱上，被供奉著；一戔戔酥油燈在佛像面前的桌子，在燃燒著。

桌子有各種各樣的供奉品，亦有不少紙幣。
藏民拜佛時，多將一元紙幣留在桌上，視為奉獻。
繞畢一圈，便離開寺廟。
三人往外走去，那堆小孩仍在，便跟他們作樂一番。

欲窮千里目，更上一層樓，可惜念慈實在不能再往上走了 ，只得一心和阿寶登往山道上的白色佛塔，一睹拉薩全景。

一堆堆西藏五色風馬旗，盡收眼內。
帕邦卡寺的暮色美景，是全日最大收獲 。

藏民一生拜佛，只為誠心向佛，縱使路途多遠，也抱著向佛的心，堅持到底。
夢想，遠在天邊，近在咫尺。
決定成敗的，是自己的信念 。
無論多少人告訴你痴人說夢話，只要邁步向前，成功，離你不遠 。

太陽

太陽，是萬物之源。
旭日東昇，形客太陽從東方升起，象徵著萬物朝氣蓬勃；
東曦既駕，指太陽從東方升起，寓意著黑暗漸散，黎明始見。

文革時強國人將毛澤東示為心中的紅太陽。
「太陽花運動」領袖陳為廷指太陽花的象徵，是期盼台灣未來能如太陽花般，迎向太陽。
莎翁其中一部劇作《The Winter’s Tale》中有一句
“The selfsame sun, that shines upon his court, Hides not his visage from our cottage, but Looks on alike”
意思是同一的太陽照著他的宮殿，也不曾避了我們的草屋，日光是一視同仁的。
太陽，成為了一個公認的褒義詞，是世人的希望。

太陽，日以繼夜，夜以繼日，燃燒著。
拉薩市的日光，烈得很。走在街頭，陽光令人不曾抬頭直視天際。
暴露在烈日下，水份不斷流失，皮膚曬得黝黑。
配上乾燥的天氣，皮膚缺乏水份，出現龜裂，甚至脫皮。
對遊客來說，是一種煎熬；對藏民來說，是習以為常，身體早適應環境。
為保護皮膚因曝曬而灼傷，只好盡可能身穿長袖衣物及頭戴太陽帽，包好身體，又或塗上酥油。

大陽，於西藏照耀的時間偏長。

由於西藏的地理位置屬於高山大地，氣溫隨高度下降，降雨量偏少。
高山地區氣候較極端，反覆無常，時而下雨，時而多雲，氣溫變化快速，日照豐富，日溫差較大。

根據藏人行政官方網資料，西藏全年日照時間在1600至3500小時之間。
大西藏區跟華中地區其實處於不同時區，但共產黨統一了各地時間，
三人由早上約6時至晚上約9時，均感受著強烈陽光，
置身於長達近15小時的日光浴下，提供了更多外出遊玩時間。

長日照時間亦為西藏人民提供著天然能源，應付生活所需。
走在西藏街頭，日間需身穿外套掩蓋身體以防曝曬。
到了晚間，氣溫大約在10度至15度左右，需身穿預寒衣物以適應溫差變化。

太陽，令人著迷。
太陽，是世人希望。
太陽，於西藏照耀萬千人民。
西藏，請時刻保持希望。

八點的黃昏

留名
西藏真係好多狗 好多都懶洋洋咁訓係街上享受西藏既陽光
下世要做一隻西藏既狗

今年有幾個月去左鄰近敵國exchange
難得有機會緊係要去左D少數民族地方睇下
但係共產黨統治下，去左呼和浩特同烏魯木齊都真心幾失望，原本好期望睇下少數民族特色，點知去到發現城市已經好現代化 感覺可能係同北京上海一樣，都係高樓大廈同商場林立

拉薩叫做好D 但再經歷多十年二十年 相信都會比共產黨摧殘 成為強國倒模式城市

正呀 可以唔洗返去睇post

強國城市規劃既特式就係搞到冇哂本來特式，香港都有同樣傾向

休息兩天

經歷了一整天的山上徒步，只有念慈在四千多米出現了一些高原反應，
幸好症狀不算嚴重，大家都對未來的露營旅程更有信心。
接下來兩天是休息日，只在拉薩市區進行觀光活動。

經歷過色拉生死七重奏，這天閒著休息，外出時已是晚上八時，走到了八廓街上，被人潮所吞噬。

當天是中國佛誕，但西藏有獨立慶祝佛誕的日子。
街上的藏民到底是慶祝今月的節日，還是慶祝佛誕 不得而知。

走在八廓街上，不時見藏民一步一跪拜，五體投地。
於寒冷的天氣下仍然堅持拜走在大街上，實令人欽敬。
隨人潮繼續往前走去，便是大昭寺所在地，更多的藏民向著寺廟不停跪拜。
八廓街及大昭寺有誠心的藏民，但更多的是官兵哨站，
甚至有小軍營就在小昭寺旁，聽著軍官的訓話聲令人大感沒趣。

次日，三人再臨博物館，瀟灑地走入安檢室，
豈料一心因為身穿背心被安檢人員訓斥衣衫不整，差點又要往回走。

古語有云「出左哩個門口，就唔好望返轉頭！」
一心帶點傲氣地穿起外套，頭也不回的進入博物館。

西藏博物館內，三人首遇港人，是四位年輕人。
於異地相見，少不免閒聊幾句，拍過照片，各自參觀。
談話間得知他們才剛到過納木錯，三人心中更想早些到達聖湖，體驗一番。

練字時間

阿寶

令人回味的酸奶王及酥油茶配糌粑

拉薩都有關帝廟

納木錯(一)

納木錯，由喜馬拉雅山運動而凹陷形成的，處處怪石嶙峋，加上湖水侵蝕，令四周形成不少岩洞其中一對怪石位於湖邊，名為合歡石 ，被刻上了納木錯三字，是聖湖的標誌之一。

納木錯，是西藏三大聖湖之一，海拔約4700米，背靠念青唐古拉山 ，是中國第二大鹹水湖，同時也是世上海拔最高的鹹水湖。

納木錯，藏語意思是「天湖」。
藏傳佛教，有很多分支，其中之一是達隆噶舉。
傳說達隆噶舉曾派出多位高僧往納木錯修行，令當地被認定為靈修道場，羊年環繞納木靈湖亦因此誕生 。

藏民相信，馬年轉山，羊年轉湖，猴年轉森林，是佛的旨意 。
幾百年來，佛教徒相信轉納木靈湖能洗脫罪孽並積累無量功德，達至修成正果之效。

每天，湖邊見到環湖磕長頭的佛教徒不少 ，適逄2015年正是羊年，轉山者更連連不絕，湖邊都是佛教徒，香火滿滿，誦經聲更是縈繞不斷。

旅行社內，結他輕彈，吟唱數曲，伴著觀眾，三人詢問往尼國及印度機票價格，更報了一個納木錯過夜團（260元）。
在海拔4700米渡夜，需準備充足。三人走過幾間超級市場及路邊小店，格價議價後，覓得所需。

買過夜宵，決定提早回旅館休息，為明天之行準備充足體力。
於房間中，三人一邊吃，一邊收拾行裝。
由於決定於納木錯露營，三人空出兩個背包以放置食物、氣爐、氣罐，營及保暖衣物等。

小型貨車，載著三人，於布宮外等待著其他同團者。
一對情侶、兩名廣東女孩及一名北方人等幾位五湖四海之眾，登上小貨車，車便運動起來。
從灰變綠，由城至郊，窗外的轉變告訴著所有人離聖湖不遠了 。

一段段無人公路，一個個休息站，令人不用迫在狹小車廂，得到了一時三刻的歇息。
有時侯，車停在路邊小店，讓乘客補添零食 ；有時侯，車停在吊橋旁邊，讓乘客舉足過橋，挑戰膽量 ；有時侯，則停在一堆五色風馬旗一旁，司機點上一支煙，各人下車觀景，於大自然萬千美態陪襯下，留下足跡 。

五色風馬旗，多是紙旗或布旗，於西藏到處可見。
天馬旗，即風馬旗，藏文為隆達，也稱經幡，顏色分白、黃、紅、綠、藍五種，印有經文。

五種顏色代表五智、五蘊、五佛及五行。旗的四角印有四瑞獸及三祥諍獸的形相或名字，作保護神，中間則為風馬 。

整個構圖包括五行，代表五行生生不息之意。
風吹化時，便是加持之際。
一個個風馬旗堆，在遼闊平原中豎立著，隨風飄動。

車窗，像一個框架，綠色草原、遼闊平原、牧場，在框架中飛快略過 。
馬路，看似無盡頭。只留下乘客，默默等待 。
溫度計的數字不停下降，伸出車外的運動攝影機也被冰封了 。
眾人知道，離湖不遠 。

納木錯(二)

「BU你阿嬤‧‧‧」，「個彈彈波‧‧‧ 」。
一句上聯，一句下聯，令兩堆港人相繼認識起來。

雪，漫天吹襲；冷風，令人不斷添衣。
離開納木錯國家公園購票處，紅色的大衣披在各人身上 。
幾隻藏獒伏在地上，靜靜送別小貨車。
重新回到灰色的路上，三人興奮起來。
車愈往前走，身處的海拔愈高。
(紅色大衣於售票處租借，由於太柒 ，三人身上衣服還足夠禦寒，便望著那大衣，於心裡恥笑了一番 。)

在這畢直的路上，探頭往外，任風及小冰粒打在臉頰上，實在是一大樂事。
眼睛差點不能睜開來，三人吃盡奶力終於拍得一些片段，感覺逍遙自在。

窗外，無數的氂牛，草原，風雪以及風馬旗略過。
說時遲，那時快，小貨車已抵達海拔5190米高的那根拉山。
車，停了下來。
下車四處遊走，風雪不斷打在眾人身上 ，最強烈的，不是冰凍的感覺，取而代之，是快感。

香港是一個沒有雪的國度，港人從來未試過於香港渡過白色聖誕節。異地白雪，雖未能帶回香港，那親身體驗的回憶，已經足夠 。

突然間，有人大叫一聲！「BU你阿嬤！」阿寶驚訝起來 ，下一秒，阿寶接一句「個彈 彈波！」
是香港人！
大概每個旅遊人士於異地見到同鄉或聽到熟悉的聲音，都有一絲喜悅 。
所有人抱在一起，別有一番感受。
一堆來自香港的年青人，就在那根拉山的石誌前，拍過幾張照，以示友好見證 。

小貨車再度行駛，不一會，便到達目的地納木錯。
野狗歡迎大家光臨，旅行團的職員也跟著，帶大家前往旅館。
由於三人打算露營，便不跟著去。

職員一知悉三人打算，便惡言相向 ，更以晚上四處出沒的藏獒會攻擊人為由，意圖逼使三人就範。
三人沒有作多餘的爭論 ，堅守信念，職員也只好作罷。
先將行李寄存於同團旅客房內，三人便開始納木錯之遊。

遊人不多，反倒野狗到處也是。
往湖邊走去，經過幾間旅館餐店，有幾個小販在兜售牙刷及風馬旗。

經過一堆像圍牆的建築物後，眼前便是聖湖。
湖面平靜，映照出念青唐古拉山的宏大。

怪石處處，人們需小心走動。
往前走去，不少人於合歡石下膜拜著 ，掛上手中的五色風馬旗。

溫度只有四度 ，雲層轉眼間積得厚厚的。
三人抵抗著寒冷，於岸邊拾起各種大小的怪石，堆砌起一個象徵著祝福的尼瑪堆 。

尼瑪堆，即壘起來的石頭，是西藏文化特色之一。
尼瑪堆是一座小型祭壇，以作擋災鎮邪之用。
藏民堆過一個尼瑪堆後，順時針繞著它走一圈，再添上一塊石頭，有的會以頭觸碰石堆，以求保佑。

堆過尼瑪堆，橙紅色的天際呈現眼前，三人沿湖邊繼續逕行。
經過一個個跪拜的藏民，一個個奇型怪狀的石洞，夕陽卻在催促著所有人，未有走過悉數石洞，三人只好往旅館方向走了。
途中，攝影機及手提電話均不敵寒冷，選擇休息一會 。

餐店實在有點貴，為節省旅費，三人選擇自行煮食。
將營搭建好後，便於營內煮起即食麵來 。
(露營時切勿於營內生火，免生意外 。)
室外溫度愈來愈低，於營內煮食，熱氣充斥著整個營，成為一種維生要素。

由於各個團友均知道三人將於寒風下渡過一晚，故不時走到營前問候，更送上各種食物 ，以免三人飢寒交迫，客死異鄉。
那份人情味，令食物份外香甜味美。

晚上的納木錯，是觀賞星星的好地方。
厚大的雲層，卻使人未能如願。
團友們多番走到營前，與三人聊天，更相約於清晨時份，到聖湖邊共賞旭日東升 。

早晨，營內未有酣睡中傳來的鼻鼾聲，營外則不時傳來狗隻吠叫，奪去了雞的責任 。

旭日？就在營內渡過 。

拉開快要結冰的營帳拉鍊，迎接晨光。
眼看一絲絲雪花黏在營面，成為了暫宿的客人。
這客人未有趕走野狗，其中一隻鞋子，再度離家出走，到了旅館飼養的藏獒前 ，大概是晚上野狗開的玩笑吧。

漣漪波波，陽光萬里，一隻小黃狗在湖邊奔馳，追趕著清新空氣，一心阿寶也未敢「執輸」，雙手滔起聖湖之水，一飲而盡，
「仆街中伏！ 」除了味道不純，感覺含有大量雜質，更糟是雙手刺痛得不能活動，聖湖果然是不可侵犯 。

藏民於新的一天，繼續未完的任務。
於念青唐古拉山前，人，渺小如塵 。
大自然永遠是人的寶物，一直告訴著人，自然就好。

呢張係阿寶既Epic fail，個倒影無左一半，破壞哂構圖，好後悔

遊畢聖湖，重回市中心，一個晚上，人情味已漫延至小貨車。

途中經過一個小便站，下車與西藏 Adele 和西藏送禮勤 JAM 歌，期間，Adele 更被送禮勤挑逗。

唱著跳著，送禮勤的手不規矩，一手拍在 Adele 的胸脯 ，畫面逗笑。

未幾，車上歌聲泛起，三人帶領所有人唱起一隻又一隻香城名曲 。

麥克風的傳遞未曾停下來，直至北方小哥法蘭克唱道：「回到拉薩，回到了布達拉‧‧‧‧‧‧ 」小貨車很快便到抵拉薩，返回旅館。

市內遊走，拉薩市不難重遇友人。
於扎基寺摸過尖銳的門釘後，再度重遇山東法蘭克。
吃火鍋和到老巷喝上幾杯土產青稞酒 ，連繫了異國情誼。

重新睇多次

d藏民係咪冇咁絞滑

想去Kosovo 同 Belarus

俄佬話belarus最多靚女

多謝支持

簽證麻煩又貴

哲蚌寺

清晨，是艷陽高照的一天，為了應付甘丹寺至桑耶寺的四天徒步之旅，是日要讓大家輕鬆一下，保持健康的體魄，所以選擇了到哲蚌寺一遊。

坐著一元的巴士，到了入寺的斜路前，一輛輛小貨車，走在寺前臭氣沖天的斜坡路段，三元就能載你走完斜坡。

三人繼續往上走，一直到門前，想矇頭入閘 ，卻被售票處的職員一聲獅吼喝著「 這裡買票！」。

哲蚌寺（85元）及乃瓊寺的門票價格令人卻步，三人退一步海闊天空，先再想想辦法。

斜坡旁是各種小寺、住宅及餐館，有不少人在外繼續YES來YES去 。
人，總需要勇敢生存，阿寶見旁邊一間住所大門開著，馬上領帶一心及念慈往內，擅闖民居 。

就在衝動下，三人成功進行了一次本地人的家居採訪 ，亦增長了見識。
藏式大床、家居拜佛室、酥油燈、藏傳佛教唐卡及不少佛教擺設等放置在每個角落；住所門上有一類似平台，佛塔狀的香爐塔處於正中，藏香在內燃燒著。

抱別住所中的大叔過後，一心對哲蚌寺還未死心，從GOOGLE MAP找到的一條繞過售票處的小路。
往上走過幾段小路，繞過幾段山路，再問過幾個大姨大叔，到了一個小森林。

門票處已在身後，面前幾個姨姨在收拾河道上的垃圾 。
森林中，幾個婦人打坐著，幾個比丘尼在修行，更以手指點過迷津，示意到寺方向。

即使未到雪頓節，未有大型曬佛的節慶活動，仍能見到於轉經道上人流不斷，偕老攜幼的圍著寺廟轉山，表示自己的誠摯。

三人走在人流中，不時於路邊見到從上方眺望著寺廟的信徒。

每個信徒均會於轉經道上向著佛廟膜拜 ，不時以頭觸碰刻有六字大明咒的大石，不時對著山下寺廟合十膜拜，口中念念有詞。

向著藏人說一聲「扎西德勒 」，對方均會回說一聲，或是將手放於下巴對出位置作一兜著的動作，是接受的意思吧。

其中一個藏族家庭，為三人停下了腳步。

大叔敘述起自己由十多歲來，每天也來一至三次，經歷數十載，從不間斷 。
言談之間，望著殘破的哲蚌寺，四處滿佈城市化的工程，塵土處處，他說：「不好 。」「可惜。 」三言兩語中已能感覺他感慨萬分。

近數十年來，市內大興土木，各種興建高樓的工程從未停下，城市變得面目全非 。

不少古寺廟宇不單受日月摧殘，更受各種工程影響變得裂紋處處，失修下變成一座座殘破的歷史建築，古代傳承下來的古色古香及文物價值於現代化的過程下，變得暗淡無光 。

然而，縱使他們需繼續面對城市化帶來的摧毀，相信仍然會帶著子孫將這傳統禮教傳承下去 。

can I talk to you

hibro
話說有個tg group因為兩兄弟個post 而出現 有無興趣

有冇食毛牛牛肉

I would like to join.
I love travel too.

belog 你加我 我再拉你入group

買左少少去打邊爐有食肉乾，少d牙力都食唔到

六月個陣去納木錯落雨 睇唔到星同日出
不過臨走個陣落雪，見證人生第一場雪 仲要係六月飛霜

下之再去過，實會睇到銀河
我人生第一場雪係那根拉山口

西藏鼻煙

為了未來四天由甘丹寺到桑耶寺徒步之旅，三人必需買備糧食。
購買物資前，三人往從網絡上找到的扎西餐廳去，點上了有名的氂牛肉卷及咖哩飯，享受了上山前最後一餐較好的膳食。

對的場合、對的時間及對的人，三種因素湊合在一起，成天時地利人和，而當三種都湊巧滿足時，一些特別的事將會降臨。

坐在角落，享受著的雖不是美點雙輝，卻已令肚皮滿意。
邊細嚼著美味的牛肉，邊細味著餐廳的裝潢，牆上一幅幅畫像照片，起得陶冶性情之效。
四處張望之際，餐廳對角一位女仕向三人揚手示意，三人張望四周，確定除自己外別無他人，便好奇地走到女仕前。???

她是一名普通藏民，普通話說得還可以，身旁坐著她的媽媽。
從她的手中接過了一些灰色粉末，令三人感覺有點有趣，到底她拿出的是什麼？
她說這是用來吸的，OH MY GOD！又吸又粉，吸毒似的。

還沒有問過是什麼，一心及阿寶便往鼻裡來一發，嗆得厲害，眼水也滲出來 。
再次向她問道那是什麼時，得知這是一種通鼻散，幾乎老一輩的人都吸。

這種粉 ，藏語叫「Natda」，起醒腦提神之用，在西藏很難從店舖找到，要試的只能問一問街上的老婦人。
據她們說，「Natda」不是毒品，也不會上癮 ，都是自己磨木磨草，混合調製的，口味不同，有濃的，也有淡的。
她媽已經吸了幾十年，自己製自己吸 ，自給自足，由開始嗆吸到習慣了。

問過她揚手召來的原因，竟然是她看到三人在不停張望她們在吸的東西，覺得三人有意一試便示意。
言談間，她媽已不住往鼻子來了幾發，面不改容。
她說，在西藏，男的抽煙，女的抽「Natda」 。

離開前，她們送了一點給三人，說慢慢抽 。
走在街頭，沒有專注於買東西上，反而是走近婦人旁邊，細語「Natda」 ，希望能試上其他口味，成功問到一位。

同一條街上，又問過了每間店舖，也沒有一間售賣這通鼻散。
最後，在一間服裝店，女店主於腰間拿出一包來，又撕下一部分膠袋，包裹一點，大方相贈 。
她們都沒有私人的鼻煙壺，鼻煙都只以膠袋包著。
試著成功取得的兩種口味，的確各有不同，都是不太嗆的，也不太濃。

天時地利人和，令大家試上了一種新事物。
吸一吸灰色粉末，提起神來，便往四周買東西。
直至往回走時，天時地利人和，令念慈跳上了一輛賣水果的人力車 ，由充滿男子氣慨的大哥載著，舒適地回到神力時代廣場去。

商場購物時段

攞膽玩命徒步之旅 ，冇導遊冇挑夫

行山路線係經典朝聖路線——甘丹寺至桑耶寺

線路介紹 ：

這條線是最經典的兩座金頂寺院間的連接，在這山水之間有著歷代僧人，藏民的足跡，與經幡浮影下走出了自己的最經典的旅痕。

百年來，身穿袈裟的喇嘛和朝聖者，在西藏高原強烈的陽光下，行走在起伏的山谷中只為達成心中的信仰。

甘丹寺和桑耶寺之間需要跨越兩座山口--海拔5284米的舒卡拉山口及海拔5245米的赤圖拉山口，兩座山口間的山谷平均海拔也在4940米。

是真的高海拔徒步線路。

甘丹寺

晨光未現，旅館不遠處的巴士站，只有幾輛空的旅遊巴士以及一堆等候著的人。

時間過去，乘客逐一上車。

往返甘丹寺的車票價錢為四十元，包來回兩程。

司機表示，不往回走的，也同樣付四十元。

車上全部乘客都是西藏人，行李不比三人少。
至開車時，天才光了。
窗外景致 很抱歉，兩三小時的車程都費在睡眠上了。
最後半小時的上山路段在跌撞中完成，也許以九曲十三彎來形容這路段也顯得不夠貼切。

甫下車，大部份人見到大背包時，都問我們是否準備徒步和去哪之類的問題。

十時左右，開始往上爬，三人遇上了一家藏民，方向一致，便由他們帶領下前進。

三個大背包加上地心吸力，令三人舉步為艱；
相反，藏民們只手提一瓶水，毫不費勁地往上爬。

念慈被其中一個藏民幫忙，背包移到了對方背上。

到達第一個高位時，藏家離去，擁抱過後，送了一個火機予他們，互相道別。

高山搜救

烈日當空，微風吹起，面上的毛孔得到了一點涼快，一陣微風成了沙漠中的甘露。
太陽令三人汗流浹背又快速蒸發，不得不停下休息補充水份。

人生中轉捩點處處，這刻的念慈發覺電話不見了，成為了三人的轉捩點。

海拔的高度約是4600米，山坡斜度更是駭人。

念慈立刻下坡搜尋，旅程只開始了十四天，一心阿寶希望念慈不會空手而回，
因為在長途旅行中失去了手機實在是一個極大的麻煩，特別在金錢有限的情況下。

一心身體狀況不佳，沒有幫助搜索，更在付近山峰處擺了一個爛堆，
而日光浴差點沒有把皮膚曬成焦炭 ；
另一邊的阿寶登上了不遠處的山峰，一睹宏山面貌，但不幸地迷路了。

↑一心

↑阿寶

時間過了近兩小時，阿寶終於回到原處，喚醒了昏迷的一心，
念慈亦回來作出了第一次搜尋行動失敗的報告。

但念慈沒有放棄，決定往更低海拔作第二次搜索，而一心阿寶則在山峰附近搜索。

搜索行動就如大海撈針，山頭佈滿白色碎石，大大混淆視覺。

電話在此處信號接收不良，偶爾撥通了一趟亦因風聲太大而聽不到鈴聲。

念慈在下車處尋求協助，寺廟的喇嘛聞訊亦有前來打點。

會否是上山時的藏民婦女幫念慈背上背包時順手牽羊？
三人心中的答案均是否定的。

雖然手機的確是放在背包腰帶的小袋中，三人仍然相信手機是因拉鍊沒有關上而溜出的。

不知過了多久，三人像搜索謀殺案兇器的探員，
沒放過一寸土地一塊石頭，然而始終沒有結果。

時間一分一秒過去，三人被艷陽照得頭暈頭痛，
是日要成功去到第一個紮營地的機會愈來愈低，
商討過後，三人只好下山去甘丹寺扎營，渡過一晚。

↑念慈的背包及原定紮營地黑布村

山下有一間像廢置了的員工宿舍，也像柴房，一名小矮人抽著煙斗，休憩著。

小矮人大叔很照顧我們，縱使言語不通，仍然努力以身體語言告訴我們要快些吃飯睡覺， 又糊塗的幫我們搭起帳蓬。

牛在柴房外一邊吃草枝，一邊排放大便，人們經過時，牠們也懶得抬頭看看。

地雷陣被設置得密密麻麻，成為了營帳的防守線。

安置過後，向大叔要來了一些鼻煙，三人才復活過來，到附近一間餐廳吃上當天的第一餐。

念慈找警察去，阿寶及一心安坐餐廳休息，再度為未來數天作打算。

晚上，星星只有寥寥數顆。

漆黑的夜空實在影射出眾人的心情，休息成為了眾人最緊要的事項。

營外不時有狗隻穿梭，晚上的環境令人有一點擔心，生怕野狗會抓破營帳，擾人清夢。

而且，不遠處傳來的喧鬧聲不間斷地傳入耳中，直至阿寶爬過一點樓梯， 登上一處高地後，也發現該處有一個軍營，取水時更被盤問了一番。

晚上，累壞的三人就在夢鄉渡過。

一個誤會

誤會是由不良的溝通造成的，大的誤會能造成家破人亡，甚至引發世界大戰；
小的則令人關係緊張，造成口角衝突等。

經過晚上商量後，三人決定量力而為，往回市中心走。

晨光初現，滿懷心事的念慈離營往外隨意遊走，希望奇蹟會降臨。

走着走着就碰到熱情的小矮人藏叔，他身體不好，仍堅持每天都轉山。

這次就帶領念慈一起去轉山，大家語言不通，只是靜靜的走著，偶爾用身體語言讚嘆大自然之美 。

走著走著，又遇見了寺中的司機，司機馬上當起半個翻譯和導遊，
把後山的風光和天葬修行等故事都娓娓道來。

在清靜的甘丹寺後山中，念慈繁亂的心神得到一刻的解放，全意沉醉在大自然中。

而阿寶及一心就利用剩下的時間，到甘丹寺一覽， 望見寺內喇嘛在用膳，其中一人獨立坐在一個較高位置，大概是高級喇嘛。

所有人靜靜吃著，聽不到一點聲音，其實也算是修行的一環。

寺外，一個個藏民或是義工等眾人，正馬不停蹄運送著一盤盤一鍋鍋的菜餚前往喇嘛用膳之處， 香氣隨著也是，旁邊的驢兒們冷眼看著，一個個「這些機會不是屬於我的」的眼神令氣氛變得酸溜溜的。

向小矮人大叔抱過謝別，背上背包，再次回到旁邊的巴士停泊處。

這處地方雖僻且小，仍未能難到藏民的到臨。

雖未說得上車水馬龍，人流已好比一般香港商場。

首程時付上了來回車票，包含了回到拉薩的一程。

找到昨天的司機，一心一眼認出他，那頂鴨嘴帽，那個小肚腩，那副嘴臉， 還有昨天上山前跟他的一段對話，一心確定無疑。

但司機卻要三人再付上六十元才可上車，一心的心情因徒步取消而變差，
面對這個無賴司機更是心有不忿，於是跟司機理論起來，
旁邊的念慈阿寶因昨天沒有多留意司機而未有多言，以免「點錯相」。

驢群在旁邊吃著花生，漸漸的，藏民們也圍觀著。

一名藏族公安上前了解，一輪翻譯下，司機表示昨天休假，沒有上班。

一心堅持司機在說謊，相方爭持不下，藏族公安宣布疑點利益歸於司機，司機也不顧三人而去。

此時，另一名好心的巴士司機沒說太多，讓三人登上了巴士，下山去到達孜，沒有收取任何費用。

三人於達孜鎮內再坐公共巴士，以三元價錢回到拉薩市。

一齊等巴士的藏民

一個意外，令數天徒步之行附諸流水 ；一個誤會，令一心對藏民樸素誠實的印象大減。

世界上，每一個地方都有著好人和壞人，經一事，蔡一智，旅行的挫折確實令人成長。

往後旅程，念慈沒有再遺失貴重物品，一心也帶眼識人。

好想去西藏驚有高山症我紅血球細好易有

七月去果陣落雨，凍到hihi
乜都睇唔到

欣賞OP 有沒巴絲下年 grad 都想去冷門地方

慢慢黎，試下去2000-3000米既地方先，慢慢上升，帶埋氧氣

下次避開雨季再去

下次去北線

一路向西

一心於出發前向友人借來了一部記憶卡槽損壞的紅米手機作為後備，此時成為了念慈的恩物。

修理紅米佔去了念慈兩個下午；另外二人則留在旅舍休息 。

一路向西是一所涉外青年旅舍，除了沒有水床及莞式服務，其他設施齊全，各方各地的遊客均入住於此。

桌球、卡拉OK或是露天茶座成為了所有人的聚腳點。而三人在此「鳩HEA」了三晚，消耗掉大部分徒步糧食。

首天阿寶逕自往外找甜茶館去，卻巧遇該天是藏曆十五，附近所有茶館均關門了，只好回來用徒步物資煮食。

好食推介：老酸奶雪條，傳統野，唔係間間士多有售，但一試上癮，每日一條

特色食品：牦牛肉乾，多種風味，有辣有唔辣，加工過的較易咬，原條天然風乾的少隻牙都食唔到，一包有排食
酸奶糖，酸奶，酥油茶，評價兩極，喜愛與否因人口味而異，值得一試

一般小食：提子乾，搭車良伴
鹵蛋，栗米腸，行山良伴

人唔食但狗食：大條扎肉腸，超級抵食，餵動物精選

狗都唔食：金沙河，貪平係超市買，食到想嘔

次日，三人與來自香港的 Simon 及 Andy、廣東的牛哥、以及幾位過路人，一同享受了愉悅的一天，由於旅館餐廳老闆說該天有半價優惠 ，一行十人，熱熱鬧鬧，共晉晚餐，吃了不少辣菜，好不興奮。

晚上，一心及念慈跟其他人玩著遊戲時，阿寶正進行他每晚例行公事 ，跟香港的女友聊電話，令阿寶錯過了不少精彩時刻，然而這是一次長途旅行，大家也明白如此的「LONG D」需要用心維繫。

另一邊廂，大家玩得興起時，一心被一名突入的醉酒大叔威嚇，更自稱湖南幫 ，說梅艷芳被掌刮就是他們一幫做的，令人反感。

第三天到拉薩河走走，卻在河邊見到了一條狗屍體，幸而三人未有一嚐河水，不然真的喊出黎 。

晚上，一邊吃著伙伴分享的西瓜，一邊吃著牛哥分享的雀巢雪糕 ，一邊聽著一心彈奏 Ukulele，所有人此刻平和融洽，打成一片。

突然有兩名香港女生向牛哥借信用卡買機票 ，也即場以現金支付，牛哥大方地答允，三人正苦惱沒有足夠現金購買機票，又沒有信用卡，於是同樣向牛哥借了信用卡購買機票 。

牛哥表示要不是香港人，他一定不會借出信用卡資料 ，看來強國的騙子實在是無處不在，幸好牛哥及斷背兄弟均不是騙子，大約一星期後，所借款項經 ATM 轉賬原銀歸還，萬分感激牛哥之信任 。

好人的牛哥現在成為了一名「藏漂」，在網上售賣自製藏式佛珠串謀生，旅行用的單車被偷了 ，閒時會租車去各景區遊覽，過著閒雲野鶴的生活 。

他曾經表示多希望能與三人結伴到南亞中亞遊歷，可惜只靠強國護照的話，預辦簽證已花費數月，亦為此羨慕三人能夠如此方便到訪世界各地。

尼泊爾於四月下旬發生約黎克特制八點一級地震 ，是當地近八十年來最大型的地震。

地震令當地滿目瘡痍，傷亡無數。

市民無家可歸，不少家庭生死相隔 。此行其中一目的，是重返尼國，探望年前相識的朋友，地震令他失去家田，牲畜亦成為傷亡的一份子。

慶幸他與家人幸免於難，居於臨時搭建的鐵皮屋中。

地震破壞了通往尼國的樟木口岸，改變了三人的計劃。

原計劃是利用陸路交通 ，走遍各國，三人向大小旅行社及航空公司查問下，最後得知開通的路段只限救援車輛通過。

乘坐飛機，是迫於無奈下的最後決定 。

好以有部份高登果時冇既

唔會，應該你睇漏

10個月 阿寶女朋友真係唔話得

睇埋落去

青樸修行地

修行，永遠是每一個宗教必不缺少的一環，一個良好的修行地是每一位修行者追求的地方 。
當然，這樣的追求是一種脫世。
另外有些修行與生活環環緊扣，是為入世修行，修行者在社會如常生活而不奢求不妄索 。

既入世又出世，像是有一點矛盾之處，但無需理會 ，總而言之，青樸是一個為出世者而設的修行地。

凌晨四時，四聲寂靜得呼吸聲也一清二楚，為趕及乘搭往桑耶寺的大巴（60元），三人登上一輛的士。
的士車窗被醉酒女子吐得不堪入目 ，嘔吐物沾污了整面車窗，為趕及大巴，只好忍受 。

所謂的巴士站也只是一個隨意選擇的十字路口，等候的乘客站在了各棵大樹下。
一名婦人帶著幾個麻布袋，眼見各人背上的幾個大背包 ，欲予讓座，然而阿寶好言謝絕，只問道那麻布袋裡裝的是什麼??? ？
她說了幾句，只是阿寶道行未深，未能悟得其所以然來。

在太陽漸漸昇起，中巴亦抵達桑耶鎮。
下車處也是一個售票處，一名帶著鴨舌帽的男子，為三人訂立行程，熱心得很。
轉眼間，又登上了前往青樸修行地的小巴。

一趟又一趟車程，背包佔據了一個座位。
一個慣性飄移下，背包被摔在地上 ，旁邊的大叔連忙出手相助，一直扶著，直至抵達目的地。

車開了不久，一名喇嘛乘客下車，與兩名工人聊過幾句後，三人合力將一個大木櫃塞進狹窄的走廊，相當費勁才成功將之安置好。
車繼續走，再次領教連連數十個髮夾灣 ，有了先前經驗，今次輕鬆地在談笑間渡過。

青樸修行地，山南地區桑耶寺東北15里的納瑞山腰，海拔4300米，是一個神聖的地方。

「青」是指以前位於這裡的青氏家族，「樸」是山溝上部的意思。
青氏家族是什麼家族？還望能人異仕賜教 。

此處三面環山，位於一個山谷處，剩下來的一面向著世界上最高的河流雅魯藏布江。
山谷間溪流潺潺且植被茂密，配上羊叫鳥鳴 ，令人自有一種寧謐脫世之感。

上山之路不難走，環境更令人有心靈受到洗滌的感覺 。
細心留意，漫山的五色風馬旗，一間間細小的木屋，一個簡潔的修行地，一群日以繼夜夜以繼日修行的僧人，令山路變得多姿多彩 。

上山的修行僧攜著不少日常用品，走上一級又一級的樓梯，前往自己的修行地。
僧人上山路上，不時歇息在一旁，遊人行經其處，會互相點頭示意 ，而念慈則協助僧侶運送日用品上山。
山羊於山野間到處遊走排糞，活出大自然之美。

青樸修行地 (二)

相傳青樸有 108 個修行山洞，有的沒人在修行，掛滿了歷代僧人的畫像，留下了不少以往用過的日常用品；有的則仍然被作修行之用，不少僧人居住於內，默默誠修 ，將佛教的思想薪火相傳。

每個洞各有特色，遊人不時走進洞內參見僧人，添香油。
當然，他們不會相約吃狗飲酒 ，只會將之用於購買日常所需。

每當一名遊人進內，參觀並添上香油後，會以雙手接過僧侶從水瓶盛來水，有人將之洗臉，有人將其飲用。
舔過那水的味道，難聞之餘帶有一點異味 。
到底那是什麼水，三人不得而知。

不少修行僧會向參觀者借用手機，用以聯絡外人 ，三人於其中一洞內便曾借予她一次。
三人又於其中一洞遺留重要的相機 ，幸得此地乃是一個少人的修行地，大概沒有人起貪念吧。

走在修行地，歷代佛門大師留下來的靈地不少，一名修行者於蓮花生大師曾修行之處，帶領著三人到他住處參觀 。
彼此語言不通，未能成功溝通，可是見到他的住處，確實是一種新的感覺 。

小木屋的正門以一個鎖鎖著，踏過正門，是一個放滿柴枝的小庭院。

進入屋內，各面牆都蓋上了一層或更多的帆布，一陣濕氣傳到鼻內，面前一副僧人的肖像，下方是一個放滿物品的木櫃，地上放了裝油、水及米的容器，左方是供他休息的木床，右方並沒有放置太多東西。

小小的居所內，物品需多，卻打理得整整齊齊 。

洛則丹芝，沒有爸媽，沒有兄弟姊妹，從小便跟從師傅上山。
由於師傅已離世，此居所便由他接下，牆上的肖像便是他的師傅 。

雙腳不擅於行，令他上下山的次數比其他修行僧少，一生留於此地修行便是他的心願

雖然二人對他未能了解太多，但他手中突然揚起一部 Iphone3 來表示想與二人留影，更不停向二人展示手機中的相片 ，便知他並不是不知世事，最後大家交換了 V7 就道別了。

日後他不時發來一些音訊，像是唸經的聲音 ，可能是在替各人積功德吧。

走到最高處的小屋，一名女僧正用太陽能煮食，阿寶不放過試食機會 ，以最環保的方式烹煮簡單的素菜米飯，味道已是其次，真正的修行正是將生活是融入自然。

不遠處是一個極佳的觀景地，一個僧人在石上盤腿而坐 ，雙手作不同的結印。
他閉著雙眼，面向遠方，念著經文，豈不快哉。

香港有青馬天地連一線；青樸有藍天、白雲、山丘及河流大地連成一線。
於這裡靜坐所參透的，會否就是一條世紀難題 『「子烏虛有」和「子虛烏有」中哪個才對呢？』人杰地靈，屬世不入世；悟得之日，就在不遠處。

桑耶寺

779 年，西藏第一座寺廟桑耶寺，由寧瑪派的創始人蓮花生大師測定及寂護大師設計，時任贊普奠基，費時 17 年落成。
桑耶的藏語意思是驚訝，相傳是蓮花生大師顯神功 ，手中變出寺廟幻影，令贊普驚呼一聲「 桑耶」，寺廟便以此命名。

寺廟布局是按照佛經中的「大千世界」的結構布局設計，依照密宗的曼陀羅建造。
寺廟四方有四座佛塔，顏色為黑白紅綠，各有不同，代表四大天王 ，而附近更有大大小小的佛塔，相傳有 108 座。
寺內主要供奉佛祖釋迦牟尼，內裡還有大量珍貴的泥塑、石雕、壁畫等藝術品。

寺廟頗充滿故事色彩，其中一個是「四個佛塔」之意。
相傳建築寺廟時，有妖怪作祟，蓮花生大師便作法及請一團人到來唱歌加跳舞 ，威嚇邪魔，又下令興建四座佛塔，請來四大天王坐陣。

而另一個故事，乃是當時寂護大師接到時任贊普命令為七位貴族剃度，七人成為了第一批剃度僧人，長居寺內，修法傳佛，為藏傳佛教作出了重大貢獻，更被尊稱為 桑耶七覺士。

由於已經參觀了不少寺廟，而且實在負擔不起門票，三人只好在附近走走 。
建築工程處處，四圍塵土飛揚，沙堆佔了寺旁不少土地。

綿羊伏在樹下乘涼 ，喇嘛則不時走來走去。
小店生意肅條，未見太多旅客。三個香爐及三支大法輪柱，被置於寺廟門外不遠處；寺廟旁都是小寺廟及僧人宿舍 。

喝著汽水，欣賞著四處環境，旁邊一個大叔燃點香煙時，差點沒有燒到自己臉頰 。
阿寶眼見一個旅行團正要進寺，走近碰碰運氣，成功混在人群中進寺 。

導遊像是一陀屎 ，完全沒能詳細介紹寺廟，阿寶見同團人有廣州人、馬拉人及香港人，便一盡客人之宜，略盡綿力，介紹寺廟。

寺內供奉著多尊蓮花生大師的佛像，每面牆壁都是壁畫，跟隨著導遊走進各個室參觀。
眾人被多番告知不准拍攝，有些室堂不准女仕內進，有的佛像則被蓋著臉龐，後來由藏民老師賜教，有些神是有脾氣的 。

當那些神有著古怪脾氣或是性格時，多不喜歡讓人望見 ，然而，祂仍然會為人民帶來祝福，民眾仍然會相信並供奉祂。

至於男進女不進的因由，他則 too long didn't tell 。

桑耶鎮

頂著微雨，走在鎮上，看見店外的地上，鋪著一塊完整的牛皮，血水伴隨著雨水，流至一旁的溝內。店賣的是肉類，也有店賣著水果，包括傻西瓜 。
酷熱的天氣與傻西瓜的吸引力，實在使人難受，三人卻再一次敗在旅費上。

桑耶鎮並不大，人流更是少得很。
當你在香港想著女性應處理非勞力工作時，於西藏的某處，一堆婦女正於烈日下幹著建築工作，豆大的汗珠像鑽石一樣反射著陽光 。
馬路上，工程車不時走過，又有藏民牧著羊群，哪家的小孩往路邊一棵小樹灌輸不少營養 。

甜茶館內，工人休憩，談笑風生。
坐著，一陣強烈的風不知從何吹來，襲擊此鎮，突然令平靜的小鎮，變得風沙四起 ，極像一場風沙暴。
縱使安坐室內，仍能感受到那股勁頭；室外工作著的，想必衣服內外也被沙子包圍，混身逃不過這短暫的沙地獄 。

住在巴士站旁的旅館，感覺有點冷清。
旅館內除了意大利前輩一家三口外，像只有三人，其餘的房間都像是空置的 。
大大的停車場像是一個花園，內有數輛車停泊著。
整天疲憊積累下來，只好以冰冷的水沐浴將之沖走 。

洗手間只有半張門簾，裡面是開放式廁格，窗開著 。
沒有先進的沖水式馬桶，也沒有流水式的渠道；沒有衛生紙，只有手指，I am sorry 。
有些藏民不洗澡，不作便後處理，所以身上難免有一點氣味，洗手間的渠內更不時有著流水沖不走的米田共 。
唯一能作沐浴用的是那水龍頭，流動的冷水足夠洗澡及其他衛生之用。

那水是帶有一點怪味的，I am sorry again ，西藏稍遠離市區的地方就是如此資源匱乏。

Olympus 萬歲

晚上跟意大利前輩聊了一會，聽他分享了他還在 27歲時當 Backpacker 時的體驗 ，聊天後走出停車場，抬頭舒一口氣，一個美麗的星空高掛頭上 ，足以令人滿意了，好好睡一覺吧。

床鋪未能令人滿意並不奇怪，一張防潮墊基本能解決所有問題 。在床鋪內躺著，想的是佛嗎？是黃霑先生填詞，愛國B唱的〈讓一切隨風〉。

次日起床，天公造美，沒有沙風暴或傾盆大雨，讓三人可以在離開小鎮前一睹攝魂景致。
收拾過後，離登車時間還有三小時，決定登上霍布日神山，俯瞰整個桑耶鎮 。
五色風馬再次佔滿漫山，神聖氣息少不了。
從高山鳥瞰桑耶，實是令人喘不過氣。
環山大地，包圍著這偏僻鄉鎮 。

此處看來美妙，但細看下內外都充滿人工建設的痕跡，堆砌的沙石滿佈四周，沙漠化的現象嚴重 。
若植樹活動再不用心付出，恐怕數年後此鎮會變成一片黃土，桑耶不再 。

日月年華，不顯在人臉，卻展露在地貌，鎮的四方八面除沙漠化外，有大量工程地盤 ，幸好油菜花田尚存及植林工程正在進行中，一些成果尚可得見。

寺廟可修建，大自然被破壞後，剩下來沒有草木，只有過度開發 。

種種旅遊發展為此神聖地吟上一曲悲歌。

襌院鐘聲誦經聲，只是徒勞無功的抗爭，而作為過客，亦只能拍照留影 。

桑耶圖集

上山前半段路有樓梯

山頂小廟

彩旗滿佈

阿寶身後勉強可見的綠化帶

旗下乘涼

彩字真言石

念慈擺脫了高原反應，奮起一跳

遠方的雅魯藏布江

祭祀用的小廟

佛塔下的斷肢，望正身已涅槃渡往彼岸

樓主文筆好好
小弟剛剛6月由成都踩單車去拉薩 但都冇樓主咁多經歷 不過一黎自己好hea冇周圍去
不過我係拉薩冇搵啲接待外賓既旅館 搵左間25蚊床位既 抵屌好多

多謝支持
踩單車開心好多啦 踩左幾耐呀

我地係拉薩都搵左間15RMB床位，不過應該有人報串，老闆退房叫我地走

踩左30幾日 其實正常20幾日踩完
不過我中間去左其他地方
有機會一定要去多次

試下踩塔吉克Pamir高原

求carry/攻略

Grad trip黎
下次再去唔會踩單車啦
那有時間

其實唔難，要去趁早，Pamir真係好靚
攻略都有，但係要你Carry返我

時間總有既，䏲你肯唔肯犧牲

過左河就係阿富汗

老老實實，我都想踩單車去

澤當

下午一時，大巴往澤當鎮駛去，經過不少灌木叢沙漠，窗外掠過不少牧人羊群。
車廂內，一名小孩還未懂發出聲音，已懂得胡亂丟棄垃圾，隨手便將一件丟出來，正中阿寶大腿。
啊！神劍口香糖！

至一條大橋前，司機喚各人下車，所有人拿上行李步行過橋。
走著，一輛私家車從旁經過，原來是同車女乘客的丈夫前來迎接，
問得目的地後便送三人一程，就這樣三人坐上了旅程的第一趟順風車。

澤當鎮，位於山南地區雅魯藏布江南岸，海拔約3500米，人口不多，是山南市經濟發展中心。
澤當鎮發展雖遠不及拉薩，但比桑耶鎮先進得多，市中心街道車水馬龍，建築工程處處，旅館不少。

經過一輪格價，最後於長盛招待所住了下來，
老闆是湖南人，雖然三人房只需六十元，但整體環境極為惡劣，
大部分顧客是將招待所當作廉價炮房的色慾男女。
如此劣質的環境，「一句講哂，狗也不屌 」！
但為了節省旅費，只好屌住一日先！

招待所內網絡失靈，電訊公司遲遲未到來處理，一心成了臨時修理工人。
奮鬥了近一小時，結果只是惹得滿身塵垢。
招待所內沒有浴室，沒有熱水，只有兩格蹲廁，沖水設備只有一條水喉及一個水桶，門更是不能上鎖。
廁所內照明欠佳，房內只有一盞弱小的燈泡。
房間內充斥著潮濕的臭味，床墊塌陷，更難想像上一次更換床鋪是何時，
昆蟲成為了室友，調侃地與三人一同看著雪花橫間的電視。

如此煉獄，不能多留半刻 ，安頓後立刻往鎮上找娛樂，
想到附近的一個生態園走走，卻不巧遇上閉園裝修的處境。

同一條路上，有姊妹后宮 ，也有出水芙蓉 ，店舖光明正大地營運，經營的是浴場。
（也難怪，市內大部分旅館也沒有提供熱水淋浴）
浴場的門閘半下，可能未到旅遊旺季，生意淡薄，姊妹后宮慘變大媽冷宮。

三人未有入內為眾巴打探個虛實，期望有其他巴打代勞，出包膠者腸油。
三人在旁邊士多，要上了一個冰涼的傻西瓜，津津有味的吃起來。

晚上，沒有美麗星空，沒有Wifi，去到位於食街的一間24小時營業餐館裹腹並借用Wifi處理資料，
卻於十一時多被告知是日關門，強國果然沒有什麼是真的。
失望的三人，回到長盛招待所，往牆上噴灑上花露水，
於開放式洗手間爽快地洗澡後，靈機一動，
參照牆上各種留言，於房間牆上畫了Brokebackbrothers隊伍的標記。

澤當奇遇

環境及Wifi問題使三人不得不在第二天另覓旅館，
最後下榻於兩個街口外的格桑橋招待所，
渡過在山南的幾個晚上。

一百四十元的三人房尚算潔淨，Wifi訊號良好，獨立廁所內更有沖水式坐廁，令人滿意。

下午往菜市場去，各樣種類的食材都有，林林總總，
走近牲畜檔一看，田雞兔子白鴒各有地盤；
更有一個三層籠子，由最頂層的藏雞 ，中層的普通雞 ，到下層的鴨子 ，
整體地位被陳列出來，糞便由上至下，由左至右，跌落下方。
到底是有特別用意，或是碰巧排列

水果檔老闆娘見三人只買幾個水果，更以只剩幾個不好賣為由，送贈餘下的予三人。
最後帶回旅館的當然不少得牛肉 、肉丸、豆腐、蔬菜等等的火鍋食材。

傍晚，房間內香氣四溢，鍋中食材翻滾，愛麗絲於電視裡說著普通話 ；
房外大雨傾盆，樓下小販長期播放著那英的「白天不懂夜的黑」 ，
直至深夜，有兩人睡著了，只有一心在觀看歐聯決賽，
疤以出色的表現戰勝蛆3:1 ，三人於澤當的一個晚上又告終。

次日下午，兩男外出張羅午餐，
念慈則一早往客運站去，查問到浪卡子鎮的巴士；
售票員卻說明天七點再來。

用膳後，兩男嘗試去市集查詢私營的小巴，結果同樣令人失望。
在回程巴士上，與幾個學童搭訕，學童邀請一心阿寶前往他們的校園──山南地區職業技術學校。
二人見機不可失，欣然前往。

青蔥歲月，似水流連，學生的時代永遠令人難忘。
重返校園，一個個穿著制服的學童，一個廣闊的足球場，二人脫去拖鞋，立刻展開一場高原球賽。

阿寶及一心赤足奔走，跑在高原球場上，有感吃力，
「機會係唔等人既」，即使努力向皮球追去，球要走便走，怎也追不回 ，
高原上的一次邊路爆發足以令人氣喘如牛，

但一心阿寶未敢怠慢，傳、停、帶、射，施展混身解數，
戰至氣絕人亡一刻才肯罷休，一場高山友誼賽直至上課鐘聲響起才告一段落。
這場友誼球賽，誰勝誰負又如何，畢竟作過一場開心忘我的比賽。

一班學生離去，一班學生又到，值班打掃操場的是一眾女學生，
一心不枉此行，上前幫忙，開口一句就唱出藏語版的喜歡你，
活學活用，搏得各個紅顏歡笑 ，一時間喧鬧聲響徹校園，
學生時代的青澀 ，令老屎忽們都有點想念校園生活。

未幾，學生們都要去上課了，但令人奇怪的是那時正值週末黃昏時段，全校的學生還須上課嗎???
難道是夜校
答案當然要走入班房找尋，趁老師未到，走到班房與一堆學生又唱又笑，
順便就上課一事詢問，原來是每個週末三小時的語文課，學習普通話，
強國的殖民政策其中一個就是消滅當地語言，
西藏的學生難逃厄運，只寄望學生們不要忘掉自己的母語。

面對著熱情如火的學生，兩男只能一起喧鬧，
他們唱一段我們唱一段，以歌會友，
享受著重返校園的一片美好時光，給彼此帶來了難得的回憶。

離開時，班主任嚴肅的一句：「上課了，你們是來幹嘛的！？」
就這樣為忽然的校園生活劃上句號。

走向校門，老師已驚動保安員，保安員高聲呼喝：「你們是幹嘛的？」
阿寶及一心異口同聲：「我哋喺黎踢波嘅。 」

說畢便頭也不回走出校門 ，
在旁邊士多買來一瓶可口可樂慢慢享受，結束校園體驗日。

想就唔好諗啦 一齊出發啦

巴打好大隻

留名
近排考final加做paper忙到仆街

好呀，幾時

見笑
個個都話我地skinny
中上男神半拳打死我地

終於見返你
忙完慢慢玩呀

你好，那根拉山「bu你呀麼」相認既香港人

等睇吉爾吉斯

Telegram King huh

有沒巴絲都想去冷門地方旅遊？下年 grad trip

jed

留名
出年四月同人拼車去西藏
想知你部gopro帶左幾多舊電去？

好想睇埋吉爾吉斯
遲下想去

樓主求相認，小弟就係當日那根拉山暴風雪下嗌Bu你呀麼果條謬里

西藏啲野真係好重口味
留名

出現了，冇圖冇真相，可否貼返當日張相遮樣

識貨呀

Gopro 3舊電，記得要用防震雲台，用左真係返唔到轉頭

咁多人想去吉爾吉斯
近年吉爾吉斯大搞旅遊業，吸引左好多歐洲人去，記得要夏天去，冬天比較少野玩，我之後都會夏天去多次，應該用一個月騎馬穿梭南北

去得吉爾吉斯，其實可以去埋塔吉克Pamir高原，冇介紹錯，講起就想返去

你指食物重口味？

雍布拉康與痴漢[yipes]

雍布拉康，傳說建於西元前二世紀，海拔約3700米，是西藏史上最早建成的一座宮殿 。
「雍布」藏語的意思是母鹿，指的是山的形狀似一頭靜臥的母鹿，「拉」是後腿，「康」是宮殿，雍布拉康就是在建在「母鹿後腿上的宮殿」 。

出遊以來，三個星期過去了，是日迎來第廿二個早上 。
早上八時再坐巴士去客運站，售票員只叫各人慢慢等。
大約等了一小時 ，明天到浪卡子的車票終於開售，65 元一張。
幾個藏旅人湧到售票窗口，最終二人成功搶購了三張車票，可算鬆一口氣 。
下午，付上了三元，三人坐上了 2 號巴士。

往車外看，雍布拉康豎立在高山上，像舉著手指著天 。
下車處是滿地草堆，幾隻馬低頭吃著，一群頭戴圓帽的大姐在花叢中摘著某植物，販賣著風馬旗的商人會迅速走近作生意推銷 ，旁邊亦有大叔於甜茶館喝著青稞酒及甜茶，談天說地。

大姐牽扯著彊繩，帶領一匹駿馬走近三人。
只要拿出三十元，黑馬王子，白馬王子，都梳好了頭，穿上了華麗的衣服，乖乖站著，任君選擇，在等著將遊客背到山上。

上山坡度較斜，馬匹是上山能手，只是三人對此不感興趣，未有坐上 。
走在 Z 字型的路上，坐在馬上的旅客比三人更快地前進 。

上山路的轉角處，有一位婆婆坐著兜售風馬旗 。
宮殿有保安把守，逃票較難 ，隨意走著就走進了宮殿內的一間房子，原來是一名喇嘛的居住地，萬應俱全。
被趕走後，便圍著宮走，有藏族婦女圍坐在樹蔭下乘涼，悠閒地編織著，還邀請三人來喝上一杯酸酸的青稞酒 。

從宮殿往山上走，有兩個掛滿彩旗的小山峰，陡峭的山路帶點崎嶇，一心阿寶決定 LD50 上身 ，挑戰拖鞋登頂。
當然，斷背兄弟並非浪得虛名 ，在香港行山時訓練有素，一雙拖鞋早已磨損嚴重，今次誓要讓身經百戰的鞋子一睹高原風光 。

此處較城市遠，人煙較少，空氣份外清新 。
下山途中，見一隻狗伏在地上，三人拿出吃剩的一條豬肉腸進行布施，放進牠的口中 。

山下的茶館，一班大叔正在邊喝酒邊玩桌球。
安坐在鄰桌，一瓶甜茶被送到眼前。
欣賞著周邊事物，品味著西藏的味道，三人拿起手中剩下的一條肉腸，贈施小狗 。

一個酒氣滿身的男子 ，步履不穩地走近，向三人討上一元幾角，未果，又向旁邊群眾下手 ，其中一位大叔給過他一元，另一位大叔則送上一瓶拉薩啤酒 。

人，不會永遠滿足於現狀。
接過啤酒，坐下品嚐，選的位置是念慈身旁。

他向三人遞出友誼之手，與念慈一握，更遲遲未有鬆開 。
嚐得甜頭後，未夠半刻，魔爪再度伸向念慈臀部 。
酒，陪他喝過了 。
只是，酒，卻一杯又一杯的被添到各人杯上。

身邊各人呼喝著，喝過最後一杯後，三人便逃往中巴站去 。
醉漢未有撤退，突然發難扯著一心不放 ，旁邊大叔快速地消耗花生 ，小二上菜的速度慢了下來 ，地球自轉的時間也遲了半拍 。

士多內，老闆娘眼見醉漢快到，便以藏語「 PAZA」(大概是藏語「滾」的意思)使他走。

他離開後，走往花叢撒了一泡尿 ，以直線向茶館再度前去。

老闆娘說，他是個神經病，終日酗酒，靠嫲嫲在半山中頂著大太陽賣經幡渡日，沒錢討錢，有酒酗酒 ，日復如是，生活逍遙自在。

人，活得自在，不亦樂乎，但別要苦了他人！

巴士開出前，三人與司機聊聊生活狀況，聽他感嘆人生。
對當地村民來說，醉酒漢鬧事，可能早已習以為常，然而，對三人而言，不可一不可再。

雍布拉康的一天，添上了醉漢的色彩。

[url][/url]

西藏真係好正

屌痴線佬入人學校
好正

巴打好大隻
PM

巴打影啲相都幾靚，我都想去西藏

巴打， 令我諗返之前去西藏既日子，真係好燃正

睇返都覺得凍
仲好記得你地用hero 4

好想同巴打瘋狂旅遊

唔執著去旅遊景點，所以會選擇去睇下人地點生活，有收獲

利申左非Hehe ，而家利申埋係瘦弱非大隻

一齊去，PM

下次係Kashmir偷渡去阿里

Telegram：SkwMata

請問可唔可以Send張相黎

而家Hero5 好吸引

浪卡子的浪子

浪卡子鎮是一個迫於無奈的選擇 ，原來的陸路計劃是先經日喀則去珠峰大本營再到尼泊爾，但機票資訊確定後，時間不容三人走遠 ，最終於羊湖及亞東之間二揀其一，位於羊湖旁的浪卡子鎮成為了西藏的最後一站。

西藏地大物博，其他地區如阿里等就只好留待以後再遊歷 。

一大清早，三人前往澤當客運站，本來以為車票如此難求，車廂必定滿座。

經過安檢後，發現全車只是半滿 ，總算坐得輕鬆自如。

中巴上，三人結識了家在卡龍鄉的仁增多吉大哥，相約即日就到他家作客兩天 。

閒聊間，中巴經過迂迴曲折的山路，爬上崗巴拉山，羊卓雍湖漸露眼前 。

整個羊湖形狀窄長亦分散成幾個副湖，雖沒有納木措天湖合一的氣派，但由高處遠眺，羊湖就如雪紗紡下暗藏的明眸，靈氣生動 。

下山後，車沿湖邊公路行駛，碧湖盈盈，牛羊處處，煥發人心 。

中巴抵達浪卡子這個高海拔小鎮，氣溫明顯比拉薩低了幾度，大家添衣下車。

仁增多吉大哥先去買些東西帶回老家，順便找尋去卡龍鄉的拖拉機，而三人趁有時間就去享用午餐 。

用餐期間，一位亂入的歌者要求老闆准許他高歌幾曲，賺賺零錢。
阿寶送上了一元紙幣，以謝過用膳之享受。

用膳完畢，仁增多吉大哥表示今天不會有車 ，他也被迫在親友家中待上一晚。
三人略感失望 ，只好去尋找住宿地。

鎮上招待所只有幾間，先去最好的看看，接待員說沒有空房 。

在這個死城似的小鎮，不可能沒有空房吧 。

只餘下兩三間「狗也不屌」的招待所，唯有勉強接受，再次屌住先。

安頓好後才三時多，各人無所事事，只好於小鎮中閒蕩起來 。

由於浪卡子鎮實在過於荒蕪，三人打算往較遠的地方走走看看。

阿寶走向路邊的拖拉機，聲勢浩蕩地 嘗試發動起來，可是，車沒有給予一絲回應 。

五時開始，每有車輛經過，都會被三人攔下，探問順風車 的可能。

經過的車輛少得可憐，約十次的失敗後，三人已經走到一群牛羊圈集處，靜心觀望 。

突然，一輛銀色私家車緩慢駛過，一心抱著最後希望步前詢問 ，爽快的司機大哥知道三人沒有特定去向後，毫不猶疑地打開車門 ，帶三人前往未知的遠方。

大哥的目的地，是羊湖核心處的阿扎鄉，也是大哥的家鄉。

三人只恨沒有帶上行李，未能往鄉間享受露營樂 ，不管如何，未知的前路往往有驚喜，令人期待 。

車程當中，興奮的三人打開 google map，得知沿途會路經一個湖 ──「珍措」，下車地點便就此決定下來 。

沿途聚落稀少，偶有羊群擋路，亦算得上是賞心樂事 。

下車前大哥對三人作出最後提醒：「現在已經五時多 ，基本上很少車會從這裏回到浪卡子鎮，你們可能要走十多公里路回去呀！ 」

BrokeBackBrothers 此刻只有無限的勇氣，無所畏懼 。

下車後，三人被珍措美景震攝，深深吸一口冷空氣，駐足觀賞野花鏡湖，忘卻回程路的艱難 。

暮春的湖畔，寧靜地遺落在世外，湖邊只多了一條公路，寺廟迴盪的暮鐘與群鴨嘶啞的唳鳴此起彼落，一泓空靈，繞翠環碧，綠人心脾 。

me都有玩下gym，係真係玩下唔係狂操
練到個二頭有咁粗都唔係易

其實西藏吸引人之處除咗美景當前之外，藏族民化同神秘既藏傳佛教都係另一個吸引人既地方
我都只係去過九寨溝，但就已經對種種既在眼前但又神秘既藏族文化所著迷

如果巴打之後可以用第一身角度講下三人各自對藏族民化既感受，係可以對此篇遊記到此比較著墨於個人經歷同有幾多靚景，絕對係可以大大加分

我搵一搵先 係部舊電話度
Btw 儲緊錢買hero5 唔洗殼好正

巴打，我地去完都冇類似感覺，返到香港有些少灰
Sor追得有d慢

巴打同一晚我地都喺度過夜
我地有鐵皮屋有床有被都凍到訓唔到，你地露營真係痴撚線

之前有d睇漏依架追

上年去阿里司機迷路天夜先搵到個村仔，無地方住，比藏民執咗返屋企

佢哋只識少少普通話，好感激佢哋

冇文出既

浪子回頭

試飲湖水屬例行公事 ，結果跟納木錯的沒兩樣，正宗狗也不飲 。

雨雲飄到頭上之前，三人享受了一小時洗滌心靈的時光，以放鬆平靜的心去感受在西藏最後的湖光山色 。

天色晦暗，風雨欲來，不遠處的寺廟傳來幾響鐘聲，敲響了歸家的訊號，浪子該啟程歸去了 。

將近七時，三人還有十多公里路要走。

在海拔4500米高原步行一小時後，荒原十里依然杳無人煙 。
此時雨粉飛飛，天色變得更深沉，極目遠看山邊盡處的浪卡子鎮，似遠非遠，似近非近，更像海市蜃樓般浮動起來！ 絲縷撲臉，視野漸變糢糊，浪漫的雨中漫步絕不適合三人 ，只有飢餓感在驅使三人加快步伐 。

可惜，各人敵不過 4500 米這高度。
若在低地平原，三人能夠在兩小時內走完或跑完這段路 。
在高原，跑不得，快不得，沒有帶電筒的豪邁令三人怠慢也不得 。

就在大家都感到軟弱時，雨停了，她，出現了 。

是彩虹，是一道七彩斑斕的彩橋 。
在昏沉的天色中，三人得到一點小小的支持，於是步伐又加快起來。

好人遇到好事

可惜彩虹沒有帶來好運 ，寥寥可數的駛過車輛，都沒有停下來，或是沒有足夠三人的空間。

一位大叔，駕駛著載有綿羊的「綿羊仔」，停在三人旁邊，訴說為載負傷「綿羊仔」及早就醫 ，未能仗義相助。

走了將近三小時，終於經過一個牧羊村落，向一位正在磨粉的村民探問借來拖拉機的可能 ，得不到正面的回覆，旁邊兩位少女鼓勵三人， 只要走多一個小時就能回到鎮上。

最後的幾公里路，天色已暗淡無光，天邊最後一點餘光也將消失 。

人未疲累天已累，夜色漸濃，前路茫茫，雨點再次無情打下。
剎那間，所有事物，變得死寂 。

晚上九時多，隨著最後一輛電單車高速駛過，三人只好亮起手機的閃光燈照出前路 。

突然，一陣狂風吹襲，三人艱難地穩住身體及帽子 。

狂風未過，刺釘般的大雨亦打在身上，避無可避。

唯一令人安慰的，是小鎮疏落的燈光終於出現 。

三人不知道還要走多久，只好一步一步向光源走去。

五分鐘後，巨大耀眼的燈光出現在三人眼前 ，不是鎮上燈光，而是剛才駛過的電單車回頭，停在三人身邊 。

司機表示剛才趕時間而沒有停車搭載三人，而突如奇來的暴風雨實在令他不放心 ，所以回頭迎接。

一輛電單車實在坐不下四個成年人，念慈是女性，毫無疑問地上車疾馳回鎮 。

一心阿寶互相扶持，高唱「一起走過的日子」 ，走過崎嶇的濕泥路。

十多分鐘後，頭上頂著人性光環 的司機再次重來，二話不說載著兩男在風雨飄搖中，回到鎮上。

來不及跟他相擁道謝，車尾燈已消失在遠方。

在招待所享用完一頓感動的晚餐後，終於可以回房休息 。

同房有七張木床，下午時只有斷背兄弟；回來後，有五個外省勞工睡在對面的四張床，有的在看電影 ，有的在玩手機，有的發出煩人鼾聲 ，完全無視房內環境。

房間潮濕帶有異味，下起雨時，氣溫跌至六七度，水滴從天花門縫中滲入，「屋漏偏逢連夜雨」大概就是這意思 。

整支花露水噴灑完，三人爭扎著入睡，艱難地渡過此夜 。

英雄手藝

世事變幻莫測，英雄莫問出處，落難莫問因由。

坐在餐廳內，鄰桌婦人各自幹活，手中拿著各種編織工具，一團亂七八糟的原材料變成了編織品 。

坐著，眼看各人手上的圍巾變得愈來愈長，就只有一位面露滄桑的她自顧自織著羊毛線。

她，靜靜的，織。
一束羊毛團從肩上被拉下，線筒捲著。
她，默默的，拉
。一條羊毛幼線被製成，線筒捲入。

工多藝熟，必先有藝方能可熟。
身旁好友都稱她作英雄，整桌人只有她還懂這手藝，有時候只能夠目定口呆的看著。

西藏製作羊毛線的手藝，慢慢由工廠機器取代 ，手工藝向著消失方向前進。
誰知道哪天技藝失傳，誰知道何時師傅不再，只管稱按鈕為師 。
人手編織的羊毛線筒，價值遠比紙張計算的多。

她，悄悄的走了。

小鎮閒逛

經過一整晚休息，起床時已是中午，吃過午餐後，念慈便帶領著兩男，往曲德寺前去。

走在小鎮，四處不見生機，偶見兩位年青人在店內畫畫及淘氣的小孩，也算景色。

路途中，三人遇上四位女學生在路邊無聊地蹲著，當然不放過搭訕的機會。

言談間得知她們是藏族初中學生，在學校寄宿讀書直至學期完結才能回家見親人 。

平日下課後便會於校外空地閒遊，聊聊天玩玩石頭便是一天 。

家鄉離鎮頗遠，要花上一整天才能歸家。

她們課後沒有娛樂，甚至沒有手機，連與家人聯絡的機會也少之又少 。

這天三人沒有意欲再去寺廟，一整天都在跟她們玩耍談天，也借出手機，讓她們致電家人，短暫消除親子間的掛念 。

看到女孩臉上掛滿歡笑，世間什麼愛叫純潔，這刻特別有所體會，一切都值得了 。

為她們拍下了照片，轉發給家人，只恨家人未有回應交友邀請，傳不了 。

試了多天也不果，實為旅程中的一件憾事 。

傍晚回到鎮中心找到了一間藏餐館，吃上在西藏廿多天以來最美味的一餐，更與旁邊的四位妙齡藏族少女對唱 。

三人先唱上顛覆整個藏區的藏語版喜歡你「Lindula」，她們回贈一首孝敬爸媽的藏語歌曲，三人再送上香城名曲「真的愛你」 。

坐在斜對面，來自四川的民工大叔，點了一支康師傅冰紅茶，津津樂道 ，大飽耳福。

大叔到西藏修路已有數年，略懂簡單藏語單字，聽著藏民聊天時，別人笑他也笑 ，挺懂得活得快樂之道。

這晚過後，三人即將迎來西藏之旅的最後兩天。

貢嘎機場

往機場前最後一個的西藏早上，阿寶在旅館餐廳遇上了小學老師，一大清早帶著數個身穿校服的小朋友內進，再為每人點上了一碗藏麵 。

看著阿寶，老師好奇他是否旅客 、來自哪裡以及選擇西藏旅遊的原因。

老師得知這是阿寶第一次光臨西藏後，便想知道有何感受和有什麼特別深刻的 。

阿寶為老師倒上了一杯甜茶後，便慢慢道出所有。

透過老師，阿寶知悉了學生們是日要温習，準備明天考試，而他們是住宿生，少部份能跟隨老師外出用早餐 ，至於選擇的準則則未有透露。

收拾行裝後，三人出發前往貢嘎機場去，準備在機場渡過一晚，迎接明天的早機。

經過在西藏的一百四十七個髮夾彎後 ，終於有事情發生。

有事的並非三人，是司機的膀胱發出警號 ，中巴馬上停下來。

接著一眾乘客亦下車小便，往路邊的溝渠解放。

有人敵不過車箱的蒸焗，便於旁邊的小食店買上水或其他飲品。

小休過後繼續出發 ，巴士再次走上崗巴拉山。
前方下山處不幸發生交通事故，一輛小貨車衝破防護欄，直墮山谷 。
三人的攝影機正好在拍攝中，事故之地有十多輛武警車包圍 ， 持槍武警一字排開，築成人鏈，更舉槍指向正在拍攝的一心阿寶， 大喝：「不要再拍！」。

好漢不吃眼前虧，性命要緊 。
三人收好 Gopro，得以保命，卻再次見識了文明強國對新聞自由的態度fuck 。

到達了機場附近範圍，司機立即停車，跑往車尾行李架，將各人背包往地一擲，然後馬上又上車離去 ， 大概是趕著下班吧。

三人為免背著肥重背的包走來走去，決定先填滿肚皮 。

在一間餐店用膳後，念慈留守看顧背包，一心阿寶便到機場視察環境 ，畢竟三位港燦首次在強國網站「去哪兒」網上購票，不熟行情 。

機場門口安檢嚴密 ，一心卻未將身上摺刀放於餐店，只好放置在機場大廳對出長椅隙縫中，感覺仍像身有屎般步入機場 。

誰知門口安檢卻只是拍拍屁股，嚇了自己一跳 。

閒遊機場一會後，從入口安檢處與安檢人員搭訕，得知機場晚上九時左右便會關門 ，不容任何遊客或乘客過夜，直至翌日早上八九時才再開放。

無辦法下，大家只好再找旅館 ，過上一晚。

與安檢的老哥聊了良久，得知淫蟲大哥昨天才經貢嘎機場飛去尼泊爾「賑災」 ，更令人意想不到的是原來安檢老哥竟是九四年的小伙子 ，樣貌卻像八四年的叔叔。

他解釋道：「 是因為我抽煙多年了」，抽煙的朋友要小心了 ！

回程去找念慈時，突然聽見身旁有一名女人大叫：「 帥哥，有需要嗎？」二人當堂嚇一跳 ，然後得啖笑。

本團屬正不屬邪，豈容你胡亂扯皮條。
當她喊第二聲帥哥時，阿寶以冷漠的眼神望了一望，她問：「 要吃飯嗎？要住房嗎？我們有熱水有Wifi。」
原來是一場誤會。
就這樣，各人留下旅館，住上了西藏最後一晚。

晚上突然有一班像是城管或公安之類的人員拍打房門，由於旅館乃是二人房，卻住上三人，只好喚道念慈躲於房內 。

接過一心阿寶的歡樂卡後，他們問道：「就你們兩人嗎 ？」

兩人只好點頭說是 ，還好登記房間時聽了老闆吩咐，只登記了兩人的資料。

同時，還好他們未有進房調查，也還好他們並沒有察覺晾曬在外的女性衣物 。

四川航空，唯一能夠在網上成功購票的公司 。

三人先要經過三重安檢才能進入候機室：首關是大門的普通X-光機檢查，第二關是寄倉行李檢查 。

先要將背包通過X-光機，然後需被打開所有袋仔細檢查

。一心明知 BROWNING 摺刀不能寄倉亦不能帶同上機，只好悄悄地將刀安放在男洗手間的秘密地點，有意取刀者可 PM 。

第三關是個人隨身物品檢查，女海關嚴謹地摸索三人身體的每個角落 。

最後要求三人出示境離証件，一心在小袋中淘出兩本護照（HK＆BNO)，海關主任的玻璃心頓時碎滿一地， 怒道：「這裡是中國，你們是從香港來，只要出示你的中國香港身份証明文件，就是港澳通行證！ 」

順利進入候機室，心情帶點沉重，不知道珠峰另一邊的尼泊爾是哪種境像 。

不管如何，回味西藏的點滴總是令人會心微笑，更何況電視機上正在直播 FOJ 在總決賽的失敗，未來是屬於年輕人的 。

由拉薩航行至加德滿都可說是快過坐火箭 。

飛機上人數不多， 大約廿多個華人，數個尼泊爾人，數個歐美人。

在飛機繞了兩圈爬升至高空三萬尺後，空中服務員開始派餐 。

飛機窗外的雪山反射著剌眼的陽光，好不容易睜眼後，餐飲已放在身前桌上。

打開餐點一看，是令人感動的雞肉飯及水果餐包 ！感動之處在於離開西藏之時，竟能吃上一頓不帶任何辣味的飯菜。

還未來得及流下感動之淚，服務員已經想把一大匙辣椒醬混入飯菜中 。
及時阻止後，準備慢慢享用是次餐膳。

天意弄人！ 機上廣播響起，提醒乘客飛機要開始下降，請扣好安全帶 。
空中服務員也開始來收拾餐盤 。

最後的十五分鐘只好用來欣賞窗外雪白的喜瑪拉雅山脈 ，這風景亦是唯一令此航程值回票價的地方。

在西藏的三個多星期就此完結 。

西藏篇遊記經已出完。

外篇：西藏動物

西藏的野生動物每天為生活奔波，為三餐折腰。
有人給予廚餘時，牠們得到温飽；無人理會時，卻只能從垃圾堆中找尋一點吃剩的或過期的食物。

相信每個都市都有流浪的動物，經過望見時請別投以可憐的眼神。
牠們跟人一樣，每天都為著三餐努力打拼，值得一個尊重的眼神。

有養寵物的，請好好愛護牠們，好好珍惜牠們，別令牠們傷心。

高登嗰邊想幫肥媽推post結果個app已經死9左

唯有過返黎慢慢等

幾時到第二國

機場附近旅店都咁嚴

十卜

27

大師兄歸位 都話_囉

留名屌你老母

終於出現了

係咪去左芬蘭

黎M點解決

念慈番外 月經篇

女仔一個月硬係有幾日不便的日子，頭痛，肚痛，周身都痛，還要心情煩躁對住兩個兄弟。去的地方又熱又凍，感覺又焗又笠。女生的你，懂的。別看我大大份份，身體健康的樣子，小女子就已經有幾次M痛得快要暈倒。是眼前漆黑看到星星的暈，還是在人來人往的地鐵站。所以在還沒出發時，想起這小事也緊張。

神奇的是，在旅途中都沒有暈倒，也沒有嚴重的不舒服。可能是小的肚子痛還是少不免的，所以帶了一包止痛藥以被不時之須，有時候會先吃一粒打打底，再去爬山都沒問題。要是不能忍受的話，只好多睡一會，沒有別的方法。相對而言，我認為有個更大的問題，就是M巾。

問題一 必須忍耐不能換

山區有廁所不怕，山區沒有人也不怕。(不要以為沒人見到就隨便丟垃圾，必須包好帶走喔。) 怕的就是太冷沒能洗澡，這時你的最好朋友就是濕紙巾。怕的就是印度是廁所也找不上一個。別問廁所在哪? 我只答你Toilet is EVERYWHERE! 平常的日子隨性一下也是可以的，可是特別日子就要學會控制喝水的分量，點到即止。在流失了部份以後再補上，重點是避免水份過多必須上廁所的意外。還有的是意志，你想就急了，急就輸了。

問題二 對M巾的堅持

小女子還有一個對m巾的堅持，只用某牌子的某款。所以是的，我帶了半年的份量上路，可是我是省著省著用。別笑我! 每人都有自己的堅持，這是我的。除了習慣與舒適，實情是還有另一個原因，令我拒絕用落後國家的。我曾經看過一篇文章，故事是關於M巾與老鼠蛋。(請自行谷歌)不論真假，反正我就信了。

你可以笑我，但這是我的堅持!

半年份量嘅M巾，姐係幾多包

最後有冇不歡而散

記錯另一個巴打遊記 當我冇講過

好想去
不過身邊冇friend想去

最少應該廿幾

有不歡而散

同斷背兄弟去

成袋都係m巾

咁得閑出文啦

你哋仲會去多次西藏 ？

阿里

幾時去

阿里巴巴？
幾時去？想join

自膠
原本諗住打可可西里
Google完先發覺阿里唔喺可可西里
不過都想去